<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="page_1">Начнём с того, что же такое расстройство личности.

	С самого начала нужно сказать, что расстройство личности все-таки это не классические психические заболевания, как это понимают многие люди, потому что многие люди все-таки считают, что психическое заболевание это что-то острое, что-то действительно видное окружающим, явное, может быть цикличное, но вот при расстройствах личности все-таки
выраженность не такая явная и яркая для окружающих, вернее надо сказать, что эти отклонения заметны, если они выражены в большой степени, но окружающие не думают, что это какое-то
заболевание. То есть часто это приписывается именно характеру человека, потому что такие расстройства все-таки присущи на протяжении всей жизни, они не развиваются, сегодня на завтра они не появляются вдруг, например, в 20-летнем или 30-летнем возрасте. Нет, они формируются очень постепенно, начиная ещё с самого детства, с подросткового периода и вступая во взрослую жизнь, человек уже имеет некий набор качеств, характеристик, присущих расстройству личности.

	Расстройство личности затрагивает глубинные структуры, то есть это нечто, что формируется уже постепенно, то есть это не просто поверхностные какие-то способы общения или манипуляции – Нет, это именно глубинные способы восприятия информации, обработки информации, способы реагирования.
	Расстройства личности чрезвычайно трудно поддаются коррекции и лечению. Вообще, часто люди не обращаются с расстройствами личности, либо они обращаются по другому поводу и расстройство личности выявляется уже как сопутствующее состояние.
	Раньше расстройство личности и обозначалось термином характер, то есть считалось, что у человека трудный характер, что человек очень тяжелый в общении и расстройство личности — это спектр от самых легких форм до тяжелых. То есть самые легкие формы они обычно не замечаются в обществе, они хорошо толерируются и просто списываются на какие-то индивидуальные черты, а вот тяжелые расстройства личности, заметные практически сразу невооруженным глазом, то есть окружающие могут понимать, что человек какой-то странный он какой-то не такой, но они не могут понять, что же с ним происходит, потому что вообще тема расстройства личности не так давно пришла и в русскоязычное пространство. И сейчас и в Европе она активно очень изучается.

	Действовать при расстройствах личности нужно с учетом двух правил: первое это не
стигматизировать, потому что диагноз расстройство личности мы ставим не для того чтобы на человека потом показывать пальцем, не для того чтобы его причислить какой-то группе, не для того чтобы считать человека психически больным, а просто для того чтобы назвать вещи своими именами, поставить правильный диагноз и от этого уже будет зависеть лечение, потому что если мы понимаем о чем идет речь мы можем лучше понять и помочь человеку, то есть это больше термины для профессионалов, для работников медицины. То есть, когда мы обмениваемся какой-то информацией о пациенте, например, при совместном лечение, мы просто обозначаем диагноз, чтобы понимать, о чем идет речь.
	Если же действительно человек страдает от своего состояния, если присутствуют трудности в общении, трудности в жизни, то, конечно, назначается лечение, назначается психотерапия и это помогает человеку лучше адаптироваться.

	И так как считается, что все-таки расстройство личности связано с нарушением восприятия, нарушением обработки информации, реакции, нарушением социального поведения, то
все-таки это больше область психологии, а не психиатрии, потому что и расстройство личности не лечатся и медикаментами, то есть это только поведенческая терапия, это только коррекция, именно на психотерапии.

	На терапии мы концентрируемся не на том, чего нет, ни на дефицитах человека, мы
должны концентрироваться на том, что есть, какие ресурсы есть у человека, что он
может активировать, что он может применить в своей жизни, что может улучшить его жизнь.
	Но другое дело, что эти ресурсы мы действительно можем активировать, вытащить на свет и использовать, потому что люди с расстройствами личности действительно сами часто концентрируются на своих дефицитах и не видят своих побед, не видят своих преимуществ и вот как раз эти преимущества нужно активировать и заставить работать на самого человека и
даже на психотерапии термин излечение не совсем верный, потому что даже при длительной психотерапии все равно человек останется при своей структуре личности, он все равно будет реагировать определенным образом на ситуации, но на психотерапии мы можем дать человеку
больше ощущения контроля, показать ему те слабые стороны, от которых он потом сам страдает.

	Почему же так сложно распознавать и лечить расстройство личности? Дело в том, что расстройство личности, говоря научным языком сентонны личности человека, то есть синтонны это означает, что они идут как бы в ногу, то есть они соответствуют внутреннему восприятию себя, личности. То есть, есть у нас дистонные состояния, которые человек воспринимает как нечто чужеродное, нечто, от чего нужно избавиться, нечто плохое, а синтонные состояния — это когда, что-то именно человек воспринимает как присущее самому себе и вот как раз расстройства личности воспринимаются как присущее самому себе. Изначально человек не воспринимает это как что-то чуждое, что-то негативное, от чего нужно избавиться и поэтому, как раз, очень сложно лечить, потому что человек не понимает вообще, над чем ему нужно работать, если он сам по себе такой.

	Поэтому люди с расстройствами личности чаще всего на психотерапию не обращаются, либо обращаются по поводу каких-то проблем своей жизни: проблем с общением, проблем в семейной жизни, проблем с тем, что люди на них как-то странно реагирует или это может быть уже депрессии или могут быть зависимости. Но при этом часто люди не понимают, что они являются частью вот этой проблемной системы и что дело-то в них. Они пытаются изменить свое окружение. И когда мы рассматриваем расстройство личности, здесь нужно упомянуть что есть, как бы, два уровня, то есть первый уровень: это уровень истинных потребностей человека, которые присущи каждому человеку это потребность в общении, потребность признания, потребность в любви и так далее в социальном взаимодействии.
	И вот когда человек действует на этом уровне он действует аутентично, исходя из своих истинных потребностей, но есть также и второй уровень, на котором большую часть времени находятся люди с расстройствами личности, это уровень уже более поверхностный - уровень манипуляции, уровень удовлетворения вот этих своих базисных потребностей дисфункциональным путем, то есть, если мне нужно признание, я могу удовлетворить эту потребность функционально, то есть что-то сделать, за что меня будут признавать, да, что-то хорошее, а есть уровень дисфункциональный, когда человек пытается быть кем-то, когда человек всеми силами, например, привлекает к себе внимание яркой одеждой, чрезмерной
сексуальностью и так далее. Но человек показывает на уровне взаимодействия с другими людьми только вот эти вот поверхностные реакции, поверхностные эмоции и люди реагируют именно вот на эти поверхностные проявление, на манипуляции, реагируют соответствующим образом, чаще всего негативно, иногда позитивно, по-разному, но тем не менее человек воспринимает вот эту вот реакцию и ему от этого становится еще хуже, потому что он понимает, что люди-то реагируют
как-то на него неадекватно.

	И вот такая вот модель двойной регуляции с двумя уровнями истинных потребностей и манипуляций была разработана немецким психиатром нашим современникам Райнером Загсом. И вот интересно, что таких потребностей было выделено всего 6. Здесь мы не говорим о потребностях, например, ребёнка. Как мы говорили в схема терапии, здесь идет именно речь о потребностях взрослого, развившегося человека. И интересны очень концепции, что в
зависимости от тех потребностей, которые не удовлетворяются у человека, вот этой уникальной комбинации вот этих неудовлетворённых потребностей, развиваются и соответствующие
расстройства личности, то есть в каждом расстройстве личности есть один главный мотив, одна главная потребность, которая не удовлетворяется и несколько второстепенных.
Эти базисные потребности включают в себя следующие:

	Первое это признание. Признание себя как личности, что я в порядке что я достоин любви, что я такой же как другие люди, что меня можно уважать, что меня признают как личность.

	Вторая базисная потребность — это важность. То есть важность в жизни других людей что я для других людей ценен, я нужен, я важен.
	Третья базисная потребность — это надежность. О том, что отношения надежны, что отношения, даже несмотря на какие-то обстоятельства или проверки, все равно остаются длительно.
	Четвёртая потребность — это солидарность. Солидарность в том, что как бы я себя не вел, все равно я могу рассчитывать на поддержку других людей, что когда мне будет трудно и понадобится помощь, другие люди окажутся рядом и дадут мне необходимую поддержку.
	Пятая это автономия. То есть возможность принимать за себя решение, возможность что-то делать в своей жизни самостоятельно, возможность быть независимым от других людей.
	И шестая потребность это как раз личностные границы. То есть начиная на бытовом уровне: это личное пространство, личное помещение, личная комната и также личные границы, конечно, и в общении.
	Люди ожидают удовлетворения этих потребностей от других людей, поэтому мы и говорим, что расстройство личности это расстройство именно социальной коммуникации, это не расстройство, которое человек испытывает один, который находится, например, где-то на необитаемом острове. Нет, это именно расстройство, которое проявляется в взаимодействии с другими людьми и когда потребность не удовлетворяется, ее значимость возрастает, а у людей с расстройствами личности как раз чаще всего нет компетенций для удовлетворения своей потребности хорошим конструктивным путем, то есть они пытаются это сделать с помощью манипуляций, но потребность не удовлетворяется с помощью манипуляций, она удовлетворяется только с помощью искреннего, аутентичного общения. И вот как раз, когда потребность не удовлетворяется, ее значимость возрастает очень сильно.

	С другой стороны, если потребность удовлетворяется, то со временем ее значимость, конечно, падает. Когда базисная потребность у человека не удовлетворяется, то у человека страдают и другие потребности и все направлено как бы на получение того единственного мотива, который человек просто жаждет от других людей и возникает такое длительное хроническое состояние неудовлетворённости жизнью, состояние несчастливости. Поэтому всегда при расстройствах личности мы можем выделить какую-то одну главную потребность, одну ведущую черту, например, при нарциссическом расстройстве личности ведущая черта — это признание, при дистрионном расстройстве личности это собственная важность, при зависимом расстройстве личности это солидарность.

	Расстройства личности формируются в процессе жизни, а в процессе приобретения опыта, в процессе становления личности, начиная с подросткового возраста и человек как бы пробует разные стратегии в это время, чтобы удовлетворить свою базисную потребность, чаще всего ее вообще не осознавая и вот таким методом проб и ошибок выкристаллизовываются те стратегии, которые работают, которые помогают получить желаемое быстро у окружающих. То есть у кого-то это могут быть постоянные жалобы и обвинения, у кого-то это может быть наоборот требовательность к окружающим, кто-то наоборот пытается достичь совершенства, постоянно работает над собой.
	То есть, у всех разные стратегии и на фоне вот таких вот негативных убеждений о себе, когда некая потребность не удовлетворяется развиваются и компенсаторные механизмы, то есть с одной стороны присутствуют такие глубинные убеждения негативные себе, например, я неудачник я никогда ничего не добьюсь, меня никто не любит, я никому не нужен и с другой стороны человек пытается компенсировать это сверх успехами, сверх стараниями, сверх способностью понравится всем окружающим, например, красиво одеваться, слишком вызывающи себя вести или, наоборот, быть очень жизнерадостным, очень позитивным, быть душой компании
рассказывать анекдоты.
	И при расстройствах личности самая негативная для людей, которые сами от этого страдают, заключается в том, что они очень часто переключаются из негативных схем в позитивные быстро, то есть вот переключение происходит буквально за один клик, за долю секунды, когда, например, человек может быть очень ярким, очень талантливым, он где-то выступает и он чувствует вот это обожание и восхищение, но с другой стороны, буквально, хватает одного слова какого-то человека значимого, для того чтобы отбросить его вот этот чёрный туннель самобичевания и самообвинения.

	И чаще всего люди с расстройствами личности идут к своим целям не потому что они хотят этих целей, а потому что они не хотят негативных схем, потому что здесь речь идёт не о том, что они идут к чему-то позитивному, а идут от негативного, то есть убегают от вот этих вот негативных убеждений о себе.

	И такие негативные убеждения при расстройствах личности действует как фильтры, которые человек применяет в общении со всеми людьми. Человек всегда сконцентрирован на
своей проблеме:
•	а любят ли меня?
•	а уважают ли меня?
•	а как они отнесутся?
•	а как это воспримется?

	И даже когда они получают многочисленные позитивные подкрепления от общества, от окружающих, даже от близких людей, чаще всего им очень сложно поверить, потому что вот эти негативные, глубинные схемы настолько сильны и настолько въелись в характер, что человеку очень сложно поверить, что нет, а я все-таки любим, нет, все таки у меня все хорошо, а все таки в отношениях все хорошо.

	И сам человек постоянно устраивает так называемой проверки близким людям. Вообще, и как я уже сказала, такие люди очень редко обращаются за терапией, потому что считаю, что все-таки виноваты окружение, никогда не признается собственная вина, чаще всего,  и поэтому, конечно, желание и мотивации меняться у таких людей ноль.

	То есть окружающие могут видеть: да, что есть какие-то недостатки, какие-то дефицит и они видят это настолько явственно и что непонятно, как человек сам этого не видит, а вот человек, действительно, сам этого не видит. И хорошо еще, если кто-то из таких людей интересуются психологией, рано или поздно выходит на эту тему, начинает читать, начинает интересоваться
и начинаются какие-то инсайды, озарение, что да, может быть это все это применимо ко мне, может быть мне как то надо поработать над своим характером.</string>
	<string name="page_2">Сегодня речь пойдет о диагностике, какие особенности она имеет, как ставится диагноз.

	Итак, диагностика расстройств личности это достаточно длительный и трудоемкий процесс.

	Я часто отговариваю людей пытаться пройти диагностику на расстройство личности за один сеанс, один час беседы, хотя у меня очень часто бывают такие случаи, что люди обращаются совсем по другой проблемы, например, депрессия, зависимости, какие-то конфликты, стресс и все-таки в процессе разговора у меня возникает подозрение на расстройство личности.

	Короткое общение нам не показывает всех особенностей поведения человека, потому что, опять же, рассказ человека о себе достаточно субъективен и это тоже некий фильтр, поэтому все-таки лучше диагностировать расстройство личности в течение длительного периода наблюдения за человеком.
	И вот в клинике, например, мы видим, что человек себя в разных ситуациях ведет совершенно по-разному и вот эти сведения, это наблюдение - это очень ценно для постановки диагноза, потому что человек, например, может на беседе с врачом во время поступления в клинику вести себя одним образом, с другими пациентами в отделении, когда он уже освоиться он ведет себя совершенно по-другому, например, может манипулировать, может командовать, может пытаться оттянуть все внимание на себя на групповой терапии, может пытаться кого-то соблазнять.

	Кроме того, при некоторых расстройствах личности человек наоборот может
показывать всеми силами свою беспомощность и цепляться за каких-то других, пациентов, которые в его глазах более сильные, более авторитетные.

	И здесь еще проблема стоит в том, что те диагностические критерии, которые существуют на сегодняшний момент, они не идеальны и, то есть, у нас есть диагностические критерии по международной классификации болезней десятого пересмотра, скоро будет одиннадцатого пересмотра, в следующем году, также есть американская классификация, но тем не менее, в обеих классификациях не учтены многие важные аспекты, и поэтому оставить диагноз просто как по учебнику, просто по каким-то пунктом здесь неправомерно, потому что у психиатра или специалиста, который занимается расстройствами личности, диагностирует должен быть огромный опыт, опыт общения именно с людьми с разными расстройствами, чтобы их дифференцировать, чтобы вообще прийти к мысли, что у человека есть некое расстройство личности, потому что чаще всего люди обращаются либо с какими-то тревожностями, депрессиями зависимостями и другими проблемами.

	Также, когда начинается общение уже терапевта и пациента на терапии, пациент может проводить проверки, проверки отношения, они могут быть достаточно грубые, то есть, пациент может саботировать терапию, может устраивать скандалы, может предъявлять претензии терапевту, в чем-то его обвинять, с ним спорить, и вот здесь терапевту важно именно выработать свою тактику поведения, потому что здесь речь не идет о том, что пациент хочет прекратить терапию, а это больше как крик о помощи, это больше выражения своих истинных потребностей, но вот таким вот дисфункциональным путем, и как правило, когда человек приходит на психотерапию вот с такими проблемами он больше заинтересован в общении, больше заинтересован в понимании, в принятии и
пока еще он не заинтересован вообще в изменении в своей жизни, не заинтересован в решении проблем, в этом заключается очень интересный парадокс.

	Но даже в этих случаях люди обращаются не для того, чтобы изменить себя, а для того, чтобы найти ошибки в окружающих людях и обвинить кого-то, объединиться с терапевтом против кого-то и попытаться сделать так, чтобы кто-то в их окружении изменился.
	Вот самая частая фраза здесь, на терапии то: я хочу, чтобы/ он я хочу, чтобы она сделала так то вот, если он изменится, то и я, если она так сделает, то
и я, и вот это совершенно неправильный настрой людей, которые приходят на психотерапию.

	И с другой стороны, я хочу предостеречь все-таки от чрезмерной диагностики расстройств личности, от навешивания на себя каких-то ярлыков, потому что часто мне тоже пишут: у меня подозрения на пограничное расстройство личности, я наверно шизоид и так далее.
	Но вот дело в том, что сейчас эта тема на слуху, она достаточно модная, но не нужно поддаваться моде, потому что диагноз расстройство личности – это серьезный диагноз, это не просто, ну какая-то особенность или какой-то ярлык, то есть, это диагноз, который может поставить только специалист и от этого зависит ваше будущее лечение, ваша будущая жизнь, удовлетворенность жизнью.

	То есть у меня, например, были случаи, когда люди признавали, что резали себе руки не потому, что им это доставляло какое-то облегчение, как при пограничном
расстройстве личности, а просто, потому что это была дань моде, но вот не опытный психотерапевт может все-таки ошибочно поставить расстройства личности.

	И отдельное слово хочется сказать о таком диагнозе как шизотипическое расстройство личности, потому что все таки настоящая шизотимия - это очень редкий диагноз, это то, что мы, но наверное редчайший, видим вообще даже в клинической практике, но вот из СНГ мне очень часто люди пишут, что им поставили шизотипическое расстройство личности и у меня сложилось впечатление, что вообще это свалка, куда сваливают все непонятные диагнозы и вот у тех людей, которых консультировала я, я увидела что за диагнозом шизотипия может скрываться все что угодно: это может быть и шизофрения чаще всего и негативная симптоматика шизофрении, бывают диагнозы более редкие, например, аутизм, синдром дефицита внимания и гиперактивности у взрослых, и поэтому диагнозу шизотипии я обычно очень не доверяю.

	Если вы смотрели фильм красный воробей, там есть одна потрясающая фраза: «нужно понять чего недостает человеку и дать ему это, стать его недостающим паззлом». Это можно сказать принцип лечения всех расстройств личности: обязательно понять, какая же потребностью человека не удовлетворяется.

	В зависимости от комбинации вот этих неудовлетворённых потребностей развиваются и различные расстройства личности.

	И бывает, что вы просто замечаете в себе какие-то черты, которые вы хотели бы улучшить. Так вот здесь вот нужно понять в первую очередь, какая ваша потребность не удовлетворяется: это важность, это успех, это солидарность, это автономия и так далее.
И вот когда вы уже поймете, какая ваша базисная потребность основная, то вы можете подумать, как можно удовлетворить эту потребность более функциональным путем.

	Например, если у человека с гистрионным типом личности есть потребность в важности, важности для других людей, важности своей роли в жизни других людей, то человек пытается всеми силами привлечь к себе внимание.

	Это могут быть очень дисфункциональные способы, когда человек привлекает к себе внимание эпатажной одеждой, эпатажным поведением, гиперсексуальностью и так далее.

	Но вот можно подумать о том, что также важную роль в жизни других людей
можно играть, строя искренние, и добрые, и действительно теплые отношения.

	Здесь также есть и параллели немножко со схемной терапией, потому что в схемной терапии там правда рассматриваются другие детские потребности внутреннего ребенка, но принцип схемной терапия, чтобы стать родителем самому себе, самому себя до воспитать и вот в данном случае, в расстройствах личности речь идет о том же, то есть вот дать себе то чего вы не получаете от окружающих.

	И еще очень интересно, что расстройства личности можно разделить на 2 группы.
Первая группа это расстройство личности, при которых присутствует только психологические нарушения, то есть на уровне поведения, на уровне эмоций,
реакции и вторая группа это расстройства личности, при которых присутствуют
психоневрологические нарушения, то есть это уже отклонение на биохимическом
уровне, на уровне функционирования мозга и вот этого чрезвычайно интересно.
Возможно, когда есть такой биологический компонент, это было бы в будущем местом приложения определенных медикаментов.

	И расстройства личности, которые не имеют такого неврологического компонента, ограничиваются только поведенческими реакциями, это такие как:
•	нарциссическое,
•	гистрионное,
•	зависимое,
•	шизоидное,
•	избегающее,
•	пассивно-агрессивное,
•	ананкастное,
•	параноидное.

	И расстройства личности, при которых присутствует также и неврологический компонент, то есть, это нарушение идущие за пределы простой психологии, это такие как:
•	пограничное расстройство,
•	шизотипическое расстройство,
•	антисоциальное расстройство.

	Так, например, пограничное расстройство личности, хотя оно и формально относится к расстройствам личности его многие авторы рассматривают как расстройство эмоциональной регуляции на биологическом уровне.

	Также пограничное расстройство можно рассматривать в рамках, например, нарушения идентичности личности и то же самое, например, при антисоциальном
расстройстве, когда у людей была обнаружена дисфункция лобных долей.

	Также есть классификации расстройств личности по другому критерию, а именно ближе-дальше, то есть, есть расстройства личности, при которых люди ищут общения, желают общения и есть расстройства личности, при которых людям более важна автономия, их границы.
	И вот расстройства личности, при которых людям нужно общение, то есть такие расстройства личности по принципу ближе это: нарциссическая, это гистрионное, это зависимая и неуверенное в себе.

	То есть люди даже на психотерапию приходят для того, чтобы пообщаться, чтобы почувствовать вот этот контакт, обмен, чтобы почувствовать, что их принимают, что их уважают.

	Часто люди с такими расстройствами пытаются во что бы то ни стало привязать к себе партнера, удержать партнера.

	И вторая группа, это расстройства личности, при которых людям очень важна их автономия, то есть, очень важна дистанция, личностные границы они, очень
сложно идут на контакт, они избегают отношений. Если отношения все-таки завязываются или они вынуждены вступать в какие-то отношения, даже терапевтические на психотерапии, они всячески сопротивляются, они используют различные манипуляции чтобы выйти из отношений. И вот к таким расстройствам дистанции относится, например, такие как:
•	пассивно-агрессивное,
•	шизоидное,
•	параноидное,
•	ананкастное расстройство личности.
Это чаще всего люди, которым хорошо самими собой и им никто не нужен.

	И хотелось бы в заключение еще несколько слов сказать о диагностике.
Когда я выпускал прошлые статьи о каких-то отдельных расстройствах личности, например, нарциссическое, гистрионное и другие, то люди под видео часто, например, пишут: да все подходит, только вот этот критерий неправильный или да все подходит, только я общительный.

	Вот я прошу вас, во-первых, не ставить себе самостоятельно диагнозы по моим статьям, потому что все-таки видео имеет только просветительское значение и
они не служат ни в коем случае для самодиагностики, потому что диагноз расстройство личности чрезвычайно сложный и его может поставить только специалист с большим опытом, кроме того если подходит какие-то критерии, а некоторые критерии не подходят, то это не значит, что все описание расстройства неправильно, потому что я, как вы понимаете, дело видео не под отдельных людей, это очень обобщенные видео и часто у нас жизни, конечно, бывает все гораздо сложнее и многограннее, потому что у многих людей бывают смешанные расстройства личности, когда есть черты и одного, и другого
расстройства личности. Здесь просто так себе поставить диагноз было бы тоже неправильно.
</string>
	<string name="page_3">Сегодня мы с вами говорим о ананкастном или обсессивно-компульсивном расстройстве личности.
	Итак, ананкастное расстройство личности достаточно распространенное, им страдает 7-8 процентов населения, при этом считается, что частота примерно одинакова у мужчин и у женщин.
	Отличительной чертой ананкастного расстройства считается то, что такие люди очень сложно выдерживают неопределённость, то есть нужен контроль, нужна определенность во всем и если этого не случается, если возникают какие-то непредвиденные обстоятельства, то люди буквально выходят из себя и возможны вспышки гнева и агрессии.
	Люди с таким расстройством личности ориентируются больше на общепринятые правила и нормы: что же принято в обществе, как нужно делать, потому что если мы, например, говорили о нарциссах, что нарцисс и все-таки ориентируется на свои субъективные правила, при этом сами решают когда их соблюдать, когда нет и ждут их соблюдение от других людей, то здесь совсем другая ситуация - правила важны для всех, люди их сами неукоснительно соблюдают, вот с этим расстройством личности, и требует того же от окружающих, при этом руководствуются таким принципом всегда: я должен, нужно сделать, так принято, так нужно, так делают другие люди и очень слабо выражен принцип удовольствия: чего я хочу, и поэтому люди с таким расстройством личности часто не могут расслабиться, не могут наслаждаться жизнью.
	Вы, наверное, замечали, что в любом обществе есть, так называемые, поборники морали, то есть люди, которые очень четко смотрят за соблюдение различных правил, так вот как раз это часто люди с ананкастным расстройством. Неудивительно, что из таких людей получаются очень хорошие сотрудники в определенных профессиях, например, эта профессия юриста, где нужна очень большая точность, где нужно неукоснительно соблюдать правила, это профессия врача, это профессия бухгалтера, то есть все профессии, где нужна точность и следование установленным стандартам.
	Люди с ананкастным расстройством очень боятся сделать что-то неправильно, нарушив правила, поэтому правила как бы защищают, это как бы такой кордон защиты, который защищает человека от непредвиденных ситуаций, обстоятельств и, таким образом, снижает количество напряжения в человеке и для того, чтобы следовать правилам, человек сам себе устанавливает некие нормы, например, нормой может быть: не будь спонтанным, нужно все вначале просчитать, все в начале продумать, то есть вот для этих людей как раз применима пословица: сначала подумать, а потом уже делать.
	Так же правило - это контролировать себя и свои чувства, потому что все-таки чувства могут быть спонтанными, а вот спонтанность, как раз, может быть опасной и чувства могут быть опасными.
	Также люди с ананкастным расстройством личности считают то, что я должен делать - мой долг, важнее того, что я хочу, то есть свои потребности постоянно сдвигаются на второй план, при этом человек не просто не имеет доступа к своим потребностям, как при многих расстройствах личности, к своим истинным потребностям, желаниям, чувствам, но и не хочет их знать, потому что человек считает, что во внешнем мире гораздо больше важных вещей, которые нужно обязательно сделать, чем свои собственные потребности.
	Поэтому и на окружающих люди с ананкастным расстройством личности так и действует: напряжённо, неестественно, люди которые не могут расслабиться. Есть такой термин: как будто кол проглотили, есть ощущение, что такие люди все время находятся как будто под давлением или под контролем, никогда не расслабляясь от текущих дел, от своей профессии, от работы и также очень сложно такого человека подбить на какие-то спонтанные активности, вытащить куда-то за город, куда-то по магазинам, посидеть в кафе.
	Также люди с ананкастным расстройством очень плохо понимают шутки, воспринимают их в штыки, они мало эмоциональны, они сами не проявляют эмоции, кажутся холодными, отстраненными, отрешенными и в то же время они не отвечают на эмоции других людей, потому что эмоции часто кажутся им глупостями, чем-то несерьезным, потому что в жизни якобы надо заниматься серьезными вещами и не тратить время на какую-то ерунду. Конечно, это раздражает окружающих, потому что окружающим чаще всего хочется такого человека с ананкастным расстройством просто встряхнуть, сказать: ну давай же, уже начни жить, просто расслабься, улыбнись, выйди в жизнь, ничего не бойся, но тем не менее, вот проблема заключается в том, что люди с ананкастным расстройством сами не видят того, что и в жизни нужно что-то менять. Конечно, они понимают, что очень ограничена их социальная активность, что жизнь имеет какие-то ограничения, что она имеет рамки, что жизнь проходит к бы за стеклом, но при этом люди абсолютно уверены, что только они знают, как правильно жить, потому что, если не соблюдать правила, если не придерживаться моральных устоев, то наступит просто хаос, поэтому часто люди с ананкастным расстройством успокаивают себя моральными доводами: что я здесь самый лучший, самый честный, человек, который придерживается правил, я здесь поборник правил или морали, если я этого не буду соблюдать, то и все другие не будут этого соблюдать, я гораздо более ответственный и правильный, чем другие люди, и если другие люди были бы такими же правильными, то мир бы был чище и лучше.
	Конечно, эти компенсаторные убеждения, чтобы как-то оправдать свое поведение в какой-то степени успокаивают и улучшают жизнь самого человека с ананкастным расстройством, но еще более отталкивают и отпугивают окружающих людей.
	Как же развиваются такие убеждения: считается, что такие убеждения развиваются у детей в семьях, где родители постоянно говорили: придерживайся правил, слушайся того, что мы себе говорим, так делать нужно, так делать правильно и ребенка очень сильно наказывали, если он как-то проявлял творчество или отступал от того, что ему задано, то есть родители как бы говорили, если ты будешь соблюдать все правила и то что мы тебе говорим, ты будешь получать от нас любовь и поддержку, если же ты не будешь этого делать, то мы объявим тебя неправильным, аморальным, эгоистом.
	И еще дальше: если человек в такой семье не соблюдает установленные правила, то он может подвергаться гонениям, отвержению с ним перестают общаться, его перестают считать членом семьи, то есть также ребенку сигнализирует о том, что ему никто не поможет, что он останется один, если это происходит в более раннем возрасте, конечно, нет ничего более страшного для ребенка, чем когда родители грозят отказаться от него, и что он останется один.
	Также в таких семьях может доходить и до телесных наказаний, до домашнего ареста и, когда ребенок понимает, что сопротивление бесполезно он ломается и сдается, то есть в данном случае, если такие очень строгие родители, конечно, развитие ребенка может идти по разным путям и ананкастное расстройство личности - это один из путей, и вот если ребенок сдается, он понимает, что правило нужно не только исполнять, но и их предугадывать, чтобы не навлекать на себя гнев, то есть быть максимально послушным и максимально гибким, гибким не в смысле того, что человек начинает использовать разные стратегии а в том плане, что он пренебрегает своими чувствами, ощущениями, своими желаниями в угоду обществу, в угоду родителей и как бы прогибается под эти правила и для того, чтобы хоть как-то принять эти правила, которые часто ребенок не может принять или подросток, ему приходится их интернализировать, то есть сделать их своими собственными, присущими своей личности, тогда снижается внутреннее напряжение, внутренний конфликт и чем больше соблюдаются правила, тем безопаснее человек себя чувствует, со временем он уже начинает не только следовать правилам, но и устанавливать их сам и предугадывать, и вот во взрослой жизни это выливается в то, что человек постоянно пытается контролировать исполнение правил, причем не только у себя, но и у окружающих и на психотерапии люди обращаются с тем, чтобы немножко ослабить контроль, ослабить хватку.
	И в прошлых статьях мы с вами уже говорили о мотивах при расстройствах личности, что есть шесть основных мотивов у личности и вот при каждом расстройстве личности один мотив является доминирующим и несколько есть второстепенных, вот эти комбинации уникальные для разных расстройств личности.
	В данном случае при ананкастном расстройстве основной мотив это признание, также есть мотивы важности, солидарности, автономии и вырабатываются также изначально негативные схемы у человека, то есть это те неудовлетворенные потребности в детстве, которые уже оказывают влияние и складываются негативные схемы о себе, и вот эти схемы настолько же негативны и неблагоприятны, насколько радужный и позитивный внешний фасад, то есть схемы о себе могут быть такие: со мной не все в порядке, я ни на что не способен, кроме того, эта схема у поведения: мои настоящие поведение небезопасно, моё настоящие поведение аморально, я эгоист, я плохой человек и, как следствие, уже люди приходят к такому выводу, что поэтому мне нужен контроль, мне нужны совершенно четкие рамки, потому что иначе я могу приносить зло окружающим, и поэтому я должен следовать определенным правилам, придерживаться определенной морали.
	Такие люди постоянно недовольны собой, это очень низкая самооценка, это постоянное само копание.
	И как в таком случае повысить свою самооценку: повышается самооценка как раз за счет следования правилам и следованию морали, и вот в этом как раз заключается замкнутый круг ананкастного расстройства личности, то есть человек приходит к какому-то выводу заключению, считает, что оно для него правильно и верно, но в этом как раз и заключается расстройство, как раз в следовании, чрезмерном следование правилам и морали. Со временем также избегаются ситуации, в которых могут быть активированы собственные эмоции и потребности. Эмоции со временем начинают вообще просто не замечаться, то есть человек не замечает того, что говорит ему его сердце, также эмоции обесцениваются как опасные и со временем человек вообще перестает понимать: а чего же хочу я, происходит полное отторжение от своих потребностей, это называется в психологии алиенация, отчуждения, и как мы знаем именно алиенация, вот такое отчуждение от своих потребностей вызывает как раз чувство хронического недовольства, хронической несчастливости, то есть человек как бы понимает, что он все делает правильно, что он живёт правильно, но счастья то нет.
	И при этом нередко людей с ананкастным расстройством сопровождает постоянный страх и обращаются они как раз с тревожными расстройствами: это различные панические атаки, фобии, генерализованное тревожное расстройство. Страх при этом может быть совершенно диффузный, какой-то непонятный, как бы из глубины сознания, люди вообще не понимают, что с ними происходит и это страх перед нарушением норм, перед спонтанностью, перед самой жизнью можно сказать, но люди с ананкастным расстройством совершенно не отдают себе в этом отчета и обращаются уже с какими-то жалобами, например, соматическими жалобами телесными или просто с диффузными страхами, и при этом люди обусловлены жесткими правилами, жесткими стандартами, они считают, что страх испытывать недопустимо, что это неправильно, пытаются всячески с ним бороться, пытаются его вытеснять, но это, конечно же, все, не работает, мы знаем, что страх нужно изначально принять и с ним работать, стоит заглянуть ему в глаза и вот здесь тоже получается замкнутый круг, закрепляющий эту патологию, потому что люди пытаются вытеснить это как не приемлемая в обществе и закрепляют этот страх еще больше.
	Если человек с ананкастным расстройством личности и обращаются на терапии, то, как правило, он совершенно не заинтересован менять вот этот свод жестких правил, люди обращаются с депрессиями, со страхами, с фобиями, с паническими атаками, но при этом они хотят чтобы терапевт улучшил именно вот эти симптомы, а со своей личностью, как правило, мотивации и желания работать нет. То есть, да, люди с ананкастным расстройством понимают что другим живется легче, проще, веселее, счастливее, но сами свою систему менять не готовы.
	Что же может помочь в терапии если вы увидели в себе такие черты, возможно речь не идет о каком то полноценном тяжелом расстройстве, потому что черты ананкастной личности есть у очень многих людей и вот если вы заметили в себе такие признаки, что поможет: во-первых, конечно, мы никогда не можем полностью, к счастью, заглушить свои потребности и эмоции, можем прислушаться, а чего же хочу я, чего же хочет мое сердце, моя душа, что принесет мне радость.
	Нужно понять, что ваши внутренние импульсы, ваши эмоции очень ценны, что вы можете тоже жить более расслабленно, более счастливо, прислушиваясь к себе. Счастье возникает, если вы действуете по зову своего сердца, если делаете приятные для себя вещи, конечно, в нашей жизни есть доля: нужно, надо, я должен, но оставьте для этого определенное место и время, освободите себе место для таких понятий, как: я хочу, мне нравится, я люблю. Если же вы такие черты видите у своего близкого человека, то это очень кропотливая работа, вам нужно запастись терпением и маленькими шажочками учить близкого человека расслабляться, радоваться, учить также, ценить маленькие радости, учить спонтанности, показывать, что счастливая жизнь - это не норма, это не правило и не ограничения. Но иногда, конечно, бывает и так, что человек с ананкастным расстройством личности предпочитает остаться один, вот в своем таком тереме, в своде своих правил и законов, которые ни один человек не выдержит соблюдать и, в таком случае, человек с ананкастным расстройства выбирает правила, а не отношения, и даже если отношения строятся, в таком случае, они достаточно сухие, в них нет теплоты, в них нет близости, в них нет вот этой теплой привязанности.
	Также в отношениях мало романтики, будет определенный свод правил, который человек с ананкастным расстройством личности устанавливает сам, то есть будьте готовы к тому, что он вам будет постоянно говорить как правильно, что делать, чего не делать, при этом с ним будет сложно поспорить, потому что все его правила будут основываться на том, как правильно, как делают остальные, как принято делать, а не просто на его субъективном мнении.
	Сложно жить с человеком, который всех поучает, при этом человек говорит о своих правилах достаточно открыто, то есть он не манипулирует в отличие от других расстройств личности, при этом сам человек тоже исполняет эти правила и говорит как бы всем: следуйте моему примеру, я точно знаю, как жить, я точно знаю, как надо, делайте то, что я вам говорю и поэтому вот у вас только два выбора: либо остаться и терпеть, либо искать себе другие отношения.
</string>
	<string name="page_4">Сегодня речь пойдёт о нарциссизме, нарциссическим расстройстве личности.
	На самом деле нарциссы сами воспринимают часто свой стиль общения, свой стиль жизни, поведение, достижение целей достаточно позитивно и это не зря, потому что нарциссы действительно прямолинейны, хорошо организованы, умеют ставить и достигать цели, они действительно часто успешны и довольны жизнью. Достаточно сложно определить диагностические критерии для нарциссов, потому что по современные классификации, немецкой классификации, нарциссов можно условно разделить на три группы, которые очень отличаются друг от друга, это: нарциссы успешные, нарциссы неуспешные и нарциссы потерпевшие неудачу.
	Я сразу говорю, что эта классификация не моя, это классификация немецкого ученого, клинициста, немецкого психотерапевта Райнера Загса, который написал прекрасные книги по расстройствам личности, который занимаются всю свою жизнь расстройствами личности и в видео я также использовала книги этого ученого.
	И проблема заключается в том, что когда мы говорим о классических нарциссах, то все подразумевают как раз успешных нарциссов, то есть людей ярких, которые достигли своих целей, которые как многие считают, идут по головам, ни перед чем не останавливаются, их девиз: быстрее, выше, сильнее, еще успешнее, еще лучше! Но дело в том, что это не все категории нарциссов, поэтому нам нужно все-таки выделить те признаки, которые характерны для всех нарциссов и первое, что можно здесь упомянуть, это какая потребность не удовлетворяется.
	Я в самой первой статье цикла рассказывал о потребностях, 6 потребностях личности, и в зависимости от комбинации тех потребностей, которые не удовлетворяются, образуется и расстройства личности и вот как раз у нарциссов, первая важная потребность, которая не удовлетворяете - это признание, то есть они идут от того, что нужно обязательно достичь признания, любой ценой, другие потребности, которые не удовлетворяются, второстепенные, в тандеме: это также автономия, это также солидарность и важность.
	Набор дисфункциональных схем у нарцисса может выглядеть следующим образом:
•	я не в порядке,
•	я никогда ничего не добьюсь,
•	я неудачник,
•	я некомпетентный
и причем здесь даже не важно насколько человек успешный или неуспешный, присутствуют постоянные сомнения в собственных способностях, сомнения в собственных достижениях, когда человек постоянно и себе и окружающим доказывает, что он может, что он лучше, что он идет вперед и то, что гонит нарцисса вперед это как раз нежелание успеха, это не цель к позитиву - это цель от негатива, потому что это боязнь провала, боязнь выставить себя в неприглядном свете, боязнь показаться некомпетентным человеком.
	Нарциссы часто задаются такими вопросами:
•	а соответствую ли я ожиданиям,
•	а смогу ли я,
•	справлюсь ли я?
Поэтому нарциссы очень чувствительны к критике, потому что критика активирует как раз все глубинные негативные схемы о себе.
	Таким убеждением и формированию таких негативных схем могут привести издержки воспитания в детстве, это может быть такое амбивалентное воспитание, когда, например, родители с одной стороны постоянно критикуют, постоянно наказывают, ругают ребенка, говорят, что он растяпа, недотепа, что он какой-то не такой, что он неуклюжий и с другой стороны они возлагают на него огромные ожидания на будущее, говорят что ты должен достигнуть такого-то и такого-то, то есть ты должен сделать то-то и то-то, не позорь нашу семью, ты должен быть на уровне, должен быть лучше других и вторая особенность, которая может привести к развитию нарциссизма - это похвала родителей только за успехи, то есть когда ребенка, например, не а ласкают, не любят, не дают тепла, когда ребенок просто приносит хорошие оценки из школы - это воспринимается, как само собой разумеющееся, но в то же время, как только ребенок начинает приносить плохие оценки и его сразу начинают наказывать, то есть вот ребенок понимает, что для того, чтобы выжить вот в таких условиях, с такими родителями, нужно просто действительно хорошо учиться, во что бы то ни стало.
	Но здесь я не в коем случае, конечно, не хочу сказать, что расстройство личности или нарциссизм, в частности, формируется только под влиянием стиля воспитания, потому что это целый набор факторов, это изначально и определенная структура психики и внешние факторы, стили воспитания, это какие-то события стресса в жизни ребенка, подростка, это целый комплекс факторов, в том числе, есть, конечно, и биологические факторы, мы не можем их исключать.
	Вот эти негативные убеждения о себе у нарциссов, которые мы обсудили: я неудачник, я некомпетентный, я не такой как все, я хуже других, то есть жить вот с этими схемами практически невозможно, поэтому наша психика формируют какие-то компенсаторные механизмы, чтобы перекрыть, чтобы дать человеку вообще возможность жить и функционировать, поэтому нарциссы вырабатывают свой кодекс, свои компенсаторные схемы, которые могут звучать так: будь лучшим, никогда никому не показывай свои слабости, никогда не совершай ошибок, показывай всем свои успехи, не будь уязвимым, полагайся только на себя.
	И вот самое интересное, что все-таки нарциссы постоянно колеблются между этими двумя схемами: чрезвычайно негативной внутренней и чрезвычайно позитивной успешной, которую они показывают окружающим людям и при этом нарциссы вырабатывают и кодекс поведения к другим людям, когда они общаются они ожидают к себе определенного отношения, например, меня все должны уважать, я особенный, я на особом положении или никто не должен мне мешать, я пойду своим путем, сделаю все так как мне нужно, никто не смеет меня останавливать.
	И при этом у нарциссов очень типичные и двойные стандарты, то есть это разные правила для себя и для других людей: типичное поведение нарцисса на дороге: когда, например, когда он куда-то торопится по своим важным делам и обгоняет кого-то, он считает, что это правомерно, но когда обгоняют его, он начинает клясть этого человека, на чем свет стоит, потому что считает, что только он имеет право на такие чрезвычайные действия.
	Нарцисс обычно посылает своим всем внешним видом такие сигналы во внешнюю среду:
•	я классный,
•	я все могу,
•	я со всем справлюсь,
•	я очень компетентный
также есть и некие как бы ожидания от окружающих людей, как окружающие люди должны реагировать на нарцисса: хвали меня, признавай меня, ни в коем случае не критикуя меня.
	То есть, вы наверное замечали, что если в вашем окружении есть нарцисс, то не в коем случае нельзя даже допускать малейшего следа критики, потому что как только нарцисс это почувствует, все, вы для него уже не друг.
	Итак давайте поговорим о трёх группах нарциссов более прицельно. Первые, как я уже сказала - это успешные нарциссы, это как раз те люди, которые компенсируют свои негативные схеме фактическими заслугами и достижениями, они действительно чего-то достигают в жизни, они умеют ставить цели они идут к этим целям. Чаще всего успешные нарциссы много работают, они действительно достигают успеха, они конкурируют с другими людьми, они проявляют мало эмпатии, потому что часто нарциссы сосредоточены только на карьере, только на каком-то определенном деле, они чувствительны к критике, хотя сами действуют на других людей достаточно вызывающе и высокомерно. Они считают что им положены особые привилегии за особые заслуги и считают, что мир крутится вокруг них, то есть нарциссы очень эгоцентричные.
	Для общества конечно есть и позитивные стороны, потому что такие успешные нарциссы берут на себя ответственность, они чаще всего тянут какие-то очень ответственные должности, это могут быть, например, ведущие юристы и ведущие врачи, главврачи клиник, это могут быть какие-то руководители департаментов, это люди которые живут карьерой, но тем не менее есть и обратная сторона медали, потому что люди такие часто пренебрегают своим здоровьем, своим состоянием, очень много работают, утомляются и это чревато уже с возрастом, например, сердечно-сосудистыми заболеваниями, хроническим стрессом, истощением.
	Кроме того эти люди склонны все-таки больше времени уделять своим целям, нежели удовольствию, нежели тому чтобы, например, провести время с семьей, провести время как то для душевной пользы, но самое неприятное, что все-таки человек идет ни к какой то позитивной цели, достигнув которую он удовлетворенный хвалит себя, а бежит от негатива, то есть для того, чтобы постоянно себе и окружающим доказывать, что он в порядке, что он самый компетентный, что он самый лучший. и вот со временем, конечно, у человека возникает только хроническое какое-то недовольство жизнью, хроническое разочарование и чувство глубочайшей неудовлетворенности, при которой человек сам себе не может ответить на вопрос: а что же не так, вроде бы в жизни все есть, всего добился, но вот все равно, счастья нет.
	Вторая группа - это неуспешные нарциссы, то есть это люди, которые сдаются, складывают лапки, то есть, даже не начав что-то делать. Обычно такие люди говорят, что у них есть некие скрытые пока еще от общества способности, некий дар, некие таланты, которые пока еще просто никто не увидел и не распознал, но вот наступит день икс, когда они всего достигнут. Так люди могут, например, осуждать, что если бы не мое воспитание, я бы уже давно был успешным юристом, а вот если бы я лучше старался, то я бы стал известным актером, то есть у людей находятся всегда какие-то оправдания, но при этом сами они ничего не делают. Также могут быть такие рассуждения, например: а у меня есть все задатки гениального политика, но просто у меня не соответствовало мое воспитание или меня не поддерживала среда, или я бы мог достичь, если бы прикладывал больше усилий и к 40 годам такие люди понимают, что в общем-то, жизнь уходит сквозь пальцы, а ничего еще нет, они обращаются за психотерапией, бывает что с каким-то разочарованием, кризисом, депрессией или зависимостями и чаще всего это люди, у которых несколько образований, причем образованием могут быть незаконченные: что они что-то начинали, бросали, что-то пробовали, но фактически никаких завершенных образований или дипломов или каких-то фактических успехов, чаще всего не бывает у таких людей. Могут быть случайные подработки. Чаще всего, они живут, например, с родителями к 40 годам, не занимаются ничем толковым, проводят время бестолково, например, с компьютерными играми, считают, что обладают выдающимися способностями, которые, к сожалению, пока еще никто не раскрыл, но в определенный момент придет их звёздный час. И такие люди могут делать совершенно абсурдное заявление, например: но президентом, я конечно уже не стану, но вот все-таки премьер-министром или миллиардером скоро, скоро все будет и всегда находятся, конечно, оправдывающие какие-то обстоятельства, например: плохая система образования, меня не поддерживали, мне не способствовало воспитание, я из бедной семьи и так далее или мне просто не везло. И вот такие вот люди фактически очень боятся брать на себя ответственность, то есть ответственность за свою жизнь все время перекладывается на внешнюю среду и третья группа нарциссов - это нарциссы потерпевшие неудачу, то есть это люди, которые изначально может быть в школе или в на первых курсах института достаточно хорошо и успешно продвигали себя, двигались к целям, но, вот, чаще всего, в этих случаях цель выбранная ими выбрана неправильно: родители, например, решают о том, что ребенку лучше поступить в тот или иной вуз, выбирают образование, направления учебы, и в начале молодой человек или молодая девушка стараются, пытаются достичь выдающихся успехов, интересуется, учатся, но потом возникает некий перелом, когда человек понимает, что эта профессия или это дело ему совсем не интересно, что он не справляется и человек вообще все бросает и уходит в себя. И в начале такие люди начинают просто прогуливать семинары, прогуливать занятия, не появляются на экзаменах и самое опасное состояние, когда человек зависает в таком состоянии вечного студента или вечно начинающего и бросающего какую-то учебу какие-то проекты, но вроде бы и ничего и не ладится, и никаких результатов нет и вот в таком случае нарциссы очень зависимы от мнения авторитета, чаще всего это родители и здесь присутствует очень плохой доступ к своим истинным эмоциям, истинным потребностям, потому что опять же присутствует чувство глубокого не счастья и неудовлетворенности, но люди не понимают, что в их жизни не так, потому что не понимают: а куда им идти нужно на самом деле, где моя потребность, где то чего я хочу?
И почему так важно деление на вот эти три группы нарциссов? Дело в том, что подход к терапии вот всех трех групп совершенно разные и также и прогнозы совершенно разные, потому что все таки успешные нарциссы чаще всего обращаются на терапию, потому что возникает страсть в жизни, психическое переутомление и чаще всего это хорошо поддается лечению, человека не нужно как-то сильно корректировать, а вот в двух остальных случаях это не успешной нарциссы и нарциссы потерпевшие неудачу, все-таки психотерапия очень, очень трудна, если вообще имеет хоть какой-то успех.
</string>
	<string name="page_5">	Сегодня мы с вами говорим о таком расстройстве личности как пассивно-агрессивное. Мы с вами говорили в прошлых статьях о том, что все расстройства личности можно разделить на 2 группы: это расстройства личности близости и расстройства личности дистанции, то есть люди, которые ищут близости, общения с другими людьми, общества и также расстройства личности, при которых люди дистанцируются, им очень важны свои границы, очень важна автономия.
	Так вот пассивно-агрессивное расстройство личности - это как раз то, где человеку очень важна своя автономия, он защищает свои границы, человек, который не стремится к общению, не стремится к сближению, наоборот, всеми силами манипулирует и препятствует тому, чтобы к себе никого не допустить.
	И на других людей человек с пассивно-агрессивным расстройством личности так и действует: отстранено, холодно, подозрительно. Основной лейтмотив этого расстройства: что другие нарушают мои границы, то есть изначально самая основная цель такого человека - это защита своих границ.
	Как же возникает такое расстройство личности? Оно возникает когда у ребенка или у подростка сильно нарушались его границы. Когда, например, у него не было своей комнаты, когда его вещи постоянно брали другие дети, например, братья и сестры, когда родители без спроса могли выкидывать его вещи, также когда взрослые могли входить в комнату когда им вздумается, не уважали приватности ребенка. Кроме того это могло быть в детстве или в подростковом возрасте чтение дневника и высмеивание ребенка за это, когда ребенок что-то доверял взрослому человеку какие-то свои секреты, свои тайны и за это его объявляли либо аморальным, либо высмеивали. Также в детском или подростковом возрасте мог нарушаться принцип автономии, то есть когда взрослые постоянно вмешивались в жизнь ребенка или подростка, то есть когда родители постоянно контролировали, допрашивали, следили, когда родители постоянно навязывали свое мнение: куда идти, с кем дружить, что одеть - решали все за ребенка. И во взрослом возрасте человек решает, во что бы то ни стало принимать все решения в своей жизни самостоятельно, полностью нести ответственность за свою жизнь, не допускать к себе никого, не допускать ограничения своей свободы.
	При этом человек с пассивно-агрессивным расстройством личности отчаянно нуждается в подтверждении того, что с ним все в порядке, отчаянно нуждается в признании и уважении, он хочет слышать, что с ним все в порядке, что он такой же, как другие люди, потому что раньше он постоянно слышал критику от родителей, что он аморальной, что он сам не справится со своей жизнью.
	У людей с пассивно-агрессивным расстройством личности, конечно же, присутствует постоянное самокопание, самобичевание, поэтому нередка и депрессия.
	Но что здесь происходит? Здесь есть большая разница между пассивно-агрессивным и параноидным расстройством личности, потому что при параноидным расстройстве личности все-таки человек защищает свои границы достаточно открыто они тоже нарушались детстве, но он выражает явную агрессию по отношению к другим людям и очень открыто и агрессивно защищает свои границы. При пассивно-агрессивном же расстройстве, которые мы обсуждаем сегодня, видна совсем другая картина, то есть до границы были нарушены в детстве, но ребенок боялся их защищать, вернее он в начале их как-то защищал, но при этом постоянно получал еще худшие результаты, то есть ребенка могли телесно наказывать, бить, могли запирать, могли лишать чего-то и поэтому человек со временем приучается защищать свои границы, уходить от ответственности, но как бы исподтишка, то есть он понимает, что открытый конфликт может только усугубить ситуацию, поэтому не нужно говорить о своих потребностях, не нужно говорить, если что-то не нравится, нужно просто смолчать, а потом саботировать то о чем попросили.
	В данном случае люди чувствительно реагируют на то, что их просят выполнить, даже по работе, даже где-то если они должны выполнять свои обязанности в семье, то есть они пытаются всеми силами защитить свои границы, но вот эти вот границы они очень субъективны, они считают, что, например, начальник может нарушить мои границы, если он просит меня один раз месяц где-то подольше задержаться или взять работу на дом, или, если кто-то спрашивает о чем-то личном за чашечкой кофе в приватном разговоре, даже если никто не хочет ущемить этого человека, он воспринимает это как нарушение своих границ и потом может вообще начать избегать этого человека, перестать с ним общаться.
	То есть сказать открыто в лицо о том, что ты задаешь мне некорректный вопрос, а компетенций нет, человек не уверен в себе, но зато он потом может просто уходить от общения. Человек очень болезненно реагирует на любое ограничение свободы, автономии, то есть он постоянно ждет от окружающих вот таких вот нападков, нарушение собственных границ, очень подозрительно относится к окружающим, очень аллергически реагирует на любые попытки сближения, при этом, речь здесь идет не о собственной значимости, а о том, как раз, что его никто не замечает, не замечает его границ, то есть не замечает вот этих выставленных шипов и поэтому об этом нужно постоянно напоминать.
	Как могут выглядеть такие манипуляции: например, если шеф просит человека выполнить некое задание до завтра и это случается не так часто, возможно, какой-то форс-мажор, человек говорит да я это сделаю, но изначально знает в глубине души, что это задание он делать не собирается, потому что считает, что это несправедливо, что это превышение каких-то полномочий со стороны начальника и нарушение собственных границ, поэтому он не говорит открыто об этом, потому что конфликт может усугубить ситуацию и он боится людей, которые сильнее его, поэтому он кивает начальнику и говорит: да, я сделаю. Но на следующий день начинается саботаж, когда человек говорит: вы знаете, у меня ребенок заболел, тут транспорт не подошел, машина сломалась, в общем, человек находит любые способы, чтобы уйти от ответственности, но если люди с таким расстройством чувствуют, что партнер слабее или ниже по статусу, то здесь возможны и совершенно открытые конфликты, то есть пассивно-агрессивная - это имеется ввиду, что человек не идет на открытый конфликт и он пассивно агрессивен, но также возможна и активная агрессия, но из-за такого поведения, конечно, страдает и сам человек, потому что со временем его начинают считать неблагонадежным, вообще ненадежным, не солидарным, что он не выполняет то, что от него просят, то, что ему положено выполнять и также человека считают тихушником, саботажников, злопамятным человеком, который идет против системы и сам человек воспринимает это как что-то несправедливое по отношению к нему, он даже не понимает, что это реакция на его саботаж и на его действия.
	Это как раз та категория людей, которые постоянно жалуются, ябедничают на других начальству, пишут докладные. Неудивительно, что таких людей в коллективе совсем не любят, и когда человек остается один, то как бы капкан захлопывается, он остается один, никто не может ему помочь и в общем-то он всех вокруг себя распугал, оттолкнул и все. То есть дальше эта ситуация уже никуда не движется.
	Конечно, человек избегает открытых конфликтов, он может жаловаться, ябедничать, писать, но при этом открыто не будет выяснять отношения. Практически все поведение человека с пассивно-агрессивным расстройством личности строится на избегании. Избегание очень сложно преодолеть. Когда нужно дать человеку понимание, что он в состоянии решать конфликты открытым путем, не манипуляциями, а говорить людям открыто, если что-то не нравится, если кто-то какие-то обязанности не хочет на себя брать.
	Ещё очень интересное клиническое наблюдение, что люди с пассивно-агрессивным расстройством нередко страдают алексетемией. Алексетемия - это нарушение способности восприятия собственных ощущений, а также эмоций собственных и других людей, то есть человек настолько как бы отгорожен от собственной личности у него настолько нет доступа ни к своим ощущениям, ни к своим потребностям эмоциям, что это уже перерастает в какое-то отдельное расстройство.
	И неудивительно, что люди с пассивно-агрессивным расстройством личности нередко обращаются на психотерапию именно с депрессией, то есть депрессия -это как раз такие ворота, куда заходят люди с совершенно разными расстройствами, и как потом оказывается, работать с депрессии нельзя стандартно, потому что у каждого человека депрессия может быть вызвана совершенно своими индивидуальными особенностями.
	Что же делать близким людям, если вы живете с таким человеком познакомились или собираетесь строить отношения? Конечно, нужно запастись терпением, потому что это трудный путь, это достаточно долгий период времени вам придется постоянно доказывать, что вы не собираетесь нарушать границы этого человека, что вы довольствуетесь тем, что вам рассказывают, что вы не лезете в душу, не лезете в личную жизнь, также вам нужно будет постоянно доказывать, что вы принимаете этого человека таким, какой он есть, не используете информацию, полученную от него против него, также вы не осуждаете этого человека за его какие-то поступки в прошлом, в том числе вы также не должны его никаким образом контролировать, ограничивать его свободу, не навязываться, то есть нужно запастись терпением, возможно, пройдет очень много времени, прежде чем человек с вами раскроется, начнет доверять, начнет что-то себе рассказывать и впускать в свой внутренний мир.
	И люди с пассивно-агрессивным расстройством личности чаще всего сами осознают свою проблему они сами понимают, что никого не подпускают к себе близко, но проблема заключается в том, что они считают, что за такой стеной из самозащиты, из недоверия, из не раскрытия себя как личности, то есть они чувствуют себя в безопасности, поэтому у человека совершенно нет мотивации меняться, а зачем меняться, если они воспринимают свой стиль поведения, как защиту, как единственный способ остаться в безопасности.
	С какими же проблемами чаще всего обращаются люди с пассивно-агрессивным расстройством личности на терапию? Конечно это могут быть проблемы на работе, также это могут быть жалобы на близкого человека, что близкий человек постоянно контролирует, также это может быть низкая самооценка, депрессия, кроме того, люди сами понимают, что на работе они сами разрушают свою карьеру, то есть они саботируют ,они прокрастинируют, они уходят от ответственности и некоторые, конечно, жалуются на моббинг, на коллег на то, что их не принимает начальство на то, что их не оценили, на несправедливость, жалуются также, что их никто не любит, что их избегают люди и они не понимают, почему так происходит.
	Что же хочется посоветовать тем, кто нашел в себе такие черты в этом видео, пассивно агрессивные черты. Если вы боитесь идти на открытый конфликт, вот здесь вот как раз нужно идти от обратного, ничего плохого не случится, если вы будете открыто выражать свои потребности, свои эмоции, свои чувства, открыто говорить, если вам что-то не нравится, ничего страшного, никакой катастрофы не случится, также научиться ставить границы и в личном общении, потому что вот такая вот гиперзащита своих границ происходит тогда, когда человек не умеет правильно ставить границы, а правильно ставить границы - это не манипуляции, это, наоборот, искренность, это открытость это возможность открыто сказать человеку, что ты мне задал неудобный вопрос извини, но на этот вопрос я отвечать сейчас не буду совершенно открыто и дружелюбно, а не упрятывать это все внутрь себя, этот гнев, это раздражение, это недовольство и потом переставать общаться с людьми, если не хотите на работе делать какое-то задание - не делайте, поищите себе другую работу, которая будет вам по душе, где вы будете все задания выполнять с радостью, общайтесь с теми людьми, с которыми вам доставляет удовольствие общаться, придите к себе и к своим потребностям, будьте честны в первую очередь по отношению к себе.
	К сожалению при пассивно-агрессивном расстройстве личности вот это отчуждение от себя от своих потребностей тоже очень велико, как и во многих других расстройствах личности, поэтому нужно понять: а чего же вы хотите, чем ближе вы будете к себе, тем меньше вам нужно будет защищать свои границы.
</string>
	<string name="page_6">	Сегодня мы с вами говорим про гистрионное расстройство личности.
	Откуда же вообще происходит слово гистрионное расстройство. Дело в том, что на сегодняшний день существует несколько названий этого расстройства: кто-то говорит истерическое расстройство или есть истероидное расстройство, но все-таки я придерживаюсь европейской классификации и поэтому призываю вас тоже употреблять это понятие правильно, согласно международным критериям и говорить именно гистрионное расстройство личности. Словом гистрион в римском театре обозначали актеров и неудивительно, что именно этим словом начали обозначать расстройство, потому что все-таки для людей с гистрионным расстройством личности основным мотивом, основным желанием является собственная важность, но здесь речь не идет о важности именно в плане социального успеха, здесь речь идет именно о важности как личности, это не то, что у нарциссов, потому что нарциссы стремятся именно к признанию своей компетенции, своих навыков, нарциссы стремятся к карьерным успехам, а вот в данном случае речь идет именно о важности, о социальном признание, об обожании, о любви, о восхищении. И при гистрионном расстройстве как раз речь идет именно об оценке другими людьми, речь здесь не идет о фактических достижениях это должна быть именно реакция других людей, обожание, восхищение и даже если гистрионные личности чего-то добиваются больших успехов и мне нужны именно сами эти успехи, именно как вехи в своей карьере, они всегда смотрят на реакцию окружающих, как это их поднимет в глазах окружающих.
	Если вы помните в первой статье мы с вами обсуждали различные мотивы поведения людей и вот как раз нарушение вот этих мотивов нарушения потребностей создает уникальные комбинации характерны для того или иного расстройства личности.
	И вот в данном случае, в случае гистрионного расстройства также важны мотивы солидарности и надежности, то есть человек должен понимать, что рядом с ним есть люди, на которых можно положиться, что отношения надежны, что даже если с ним произойдет что-то или сам он сделает ошибку, от него не отвернутся.
	Кроме того гистрионное расстройство - это расстройство как раз близости, то есть мы с вами говорили, что есть расстройства дистанции, когда люди держатся на расстоянии, не подпускают к себе других людей, не хотят строить отношений и есть расстройства, когда люди, наоборот, жаждут отношений и вот как раз при гистрионном расстройстве люди очень жаждут отношений, очень жаждут коммуникации людей вокруг себя.
	И как и при других расстройствах личности при гистрионном расстройстве есть конечно определенный набор когнитивных схем, негативных убеждений о себе, которые сформировались в детстве и в подростковом возрасте и которые человек пытается преодолеть, как бы гиперкомпенсировать.
	При гистрионном расстройстве эти схемы включают:
•	я никому не важен как человек,
•	мне нечем заинтересовать других,
•	мне нечего предложить другим,
•	я не играю в жизни других никакой роли,
•	я не принадлежу к определенному обществу,
или:
•	я скучный,
•	я не интересный,
и вот как раз все акцентировано на том, что человек, конечно, хочет играть важную роль в жизни других людей, хочет быть ярким, хочет быть интересным. Могут быть еще и более утрированные схемы, то есть я не только не важно другим не интересе другим людям, но также я еще и токсичен, я приношу другим людям несчастья и страдания, и это тоже огромная важность, огромная собственная значимость, но со знаком минус.
	И также, коли, для человека с гистрионным расстройством очень важны отношения, то формируются и негативные убеждения касательно отношений.
	Так человек может думать, что если у меня случится беда, то никто мне не поможет в отношениях, на других людей нельзя положиться, в отношениях меня не воспринимают всерьез, меня игнорирует, меня не уважают, надо мной смеются.
	Кроме того, может такая схема: быть никто не заботится обо мне, потому что, вот как раз, забота, перетягивание на себя заботы, внимания это тоже отличительная черта гистрионного расстройства. Человек нуждается, прямо вот тянет из окружающих к себе внимание, поддержки и заботы, опеки.
	И мы с вами говорили уже о том, что при расстройствах личности человек просто не может выдержать жить вот с этими глубинными негативными убеждениями о себе, то есть человеку нужно каким-то образом их перекрыть, перекрыть, наоборот, как бы гиперкомпенсировать очень позитивными убеждениями и вот такие вот позитивные стратегии при гистрионном расстройстве личности включают следующие, то есть так как для человека важно, как раз, роль в жизни других людей и собственная важность, то человек пытается стать самым важным, при этом не просто важным в жизни других людей, но самым важным, самым интересным, самым талантливым, самым ярким, да и вообще в повседневной жизни, в разговоре эти люди часто употребляют именно превосходные степени сравнения прилагательных, потому что если в их жизни что-то происходит и такая некая театральность нужна, то есть это самый лучший день в моей жизни - это самый худший день в моей жизни, это самый близкий человек и так далее, то есть опять же эта театральность, эта игра, этот эпатаж.
	И второе правило, которое устанавливают себе люди с гистрионным расстройством, хотя неосознанно, это любой ценой получать внимание других людей, как бы каждый день доказывая, что я важен, я нужен, я интересен - это внимание может быть разным, то есть это может быть внимание именно к талантам человека, человек может стать, например, гениальным актером, но может также и привлекать к себе внимание дисфункциональным путем, например, путем своих болезней, путем своего физического недомогания, чтобы все родственники вокруг него прыгали и человек как бы кричит окружающим, дает им некие установки, как с ним нужно обращаться, и в такие установки включают: обязательно восхищайся мной, то есть меня должны слушать, слушать внимательно, давать неограниченное внимание, мной должны восхищаться, меня должны обожать, также обо мне должны заботиться, оказывать неограниченную поддержку и люди должны быть доступны для поддержки 24 на 7, то есть если мне нужна помощь, если мне нужно с кем-то поговорить, я могу и в три часа ночи кому-то позвонить и должен получить эту поддержку, то есть человек должен мне дать эту поддержку.
	И вот интересно, что людей с гистрионным расстройством можно разделить на два типа: успешных и неуспешных. Мы с вами говорили о таком разделении в классификации нарциссов и вот здесь то же применимо такое деление, эта классификация тоже не моя, она относится к Райнору Загсу - это немецкий психотерапевт, который всю свою жизнь посвятил работе с расстройствами личности и вот здесь вот, как бы все эти странные люди идут по одному из двух путей: то есть первый путь, это путь как раз притягивание к себе внимание путем таким конструктивным, то есть истинных достижений, именно стать яркой интересной личностью и второй путь, это путь как раз болезни, таких людей очень много и в психиатрических клиниках: люди, которые консультируются в психосоматике, люди, которые консультируются у многочисленных психологов у специалистов: это притягивание к себе внимание путем хронизации каких-то заболеваний, путем соматизации психических жалоб, которые кочуют от этого врача к другому.
	И все родственники знают, что эти люди как-то тяжело больны, у них целый букет заболеваний, и вот таким образом тоже притягивается к себе внимание.
	И давайте коротко немножко поговорим о двух этих типах, то есть успешные гистрионные личности - это люди, которые часто обладают какими-то талантами, ярко одеваются, любят находиться в центре внимания, они очень общительны, часто очень сексуальные, одеваются также с акцентом на сексуальность, они любят рассказывать анекдоты, в общении хорошие рассказчики и когда они находятся в центре внимания, то здесь всегда образуется какая-то патетика, театральность, драма - это всегда преувеличенные эмоции, то есть вот человек как бы живет в своем мире, в мире этих эмоций и на окружающих даже это может действовать как-то неестественно, искусственно, потому что человек находит эмоции или преувеличивает эмоции, даже там где их нет, то есть человек может, например, даже в отношениях преувеличивать близость, степень близости своего общения с некими людьми.
	Кроме того такие настоящие гистрионные личности - это экстраверт из тысячи друзей и знакомых, при этом они предполагают, что все эти люди их обожают, все эти люди - это те, на кого можно положиться, хотя из этой тысячи друзей может быть всего несколько настоящих друзей, но люди с гистрионным типом личности все таки предпочитаю читать, что они любимы настолько, что могут доверять каждому из своего окружения. Они очень любят общество, они любят что-то предпринимать вместе, вместе погулять, вместе что-то сделать, то есть они любят праздники, любят мероприятия, любят любое общение, то есть человек с гистрионным расстройством, даже успешный, достаточно плохо переносит одиночество.
	И вот самое интересное, что даже от партнеров в близком отношении они требуют постоянного обожания и восхищения, если же человек не дает им в той степени этих эмоций, в какой им хочется, то они отстраняются от партнера, они обижаются, они считают что их недооценивают, что их не до обожают, что ими не до восхищаются, хотя отношения близкого человека партнера может быть достаточно адекватным, просто не все партнеры гистрионных личностей в состоянии давать им обожание 24 на 7 и частично неосознанного, частично и осознанно, такие де странные личности применяют различные тактики, чтобы нравиться другим людям. Это, конечно, же остроумие, это обаяние, это различные социальные навыки, кроме того, это привлекательная одежда, привлекательный внешний вид, соблазняющий внешний вид, умение красиво рассказывать, интересно рассказывать и можно, конечно, расценить все эти вещи и как социальные компетенции, которые человек развил, чтобы получать желаемое, то есть, в данном случае, мы видим, что потребность как раз во внимании и человек получает это внимание.
	И второй вид гистрионных личностей - это неуспешные гистрионные личности, которые получают к себе внимание со знаком минус, то есть внимание нужно. Этой потребности никто не отменял, но человек пытается себя выставить слабым, беззащитным, болезненным, чтобы получать внимание. И такой человек, как я уже сказала, обходит часто тысячи врачей, кроме того это жалобы, часто которой они выявляются какими-то объективным методами исследования, то есть человек, например, проходит и ортопедов, и хирургов, и терапевтов, но тем не менее, никто не может выделить, почему же, например, у человека есть хронические боли - это может быть область психосоматики, это может быть также область психиатрии, например, человек может длительно страдать депрессией, может длительно страдать каким то тревожным расстройством, которое тоже очень тяжело поддается лечению. Такие люди постоянно критикуют, жалуются, обижаются, пытаются вызвать жалость к себе, то есть здесь тоже такая двоякая позиция, очень манипулятивная, потому что, с одной стороны, человек как бы посылает такой апель, такое заявление к окружающим людям: помогайте мне, бросайтесь со всех ног, мне настолько плохо, что мне срочно нужна ваша помощь, но, с другой стороны, человек отвергает часто любые методы конструктивной помощи и пытается всеми силами сохранить то состояние, которое есть - вот то состояние, где он больной, а все вокруг него пытаются ему помочь.
	Также люди играют и в жертву обстоятельств, это может быть какая-то несправедливость от жизни, это могут быть просто неудачи, просто не повезло, либо вся вина сваливается на партнера, то есть человек играет всеми силами такого бедного, несчастного, всеми обиженного и человек считает, что ему достались самые большие страдания в этой жизни, что его жизнь, самая тяжелая, что нет таких людей, как он, которым приносит такие же страдания и поэтому, конечно, это вызывает у окружающих желание броситься со всех ног и помогать. Это люди, которые собирают вокруг себя, так называемых, спасателей, то есть человек изображают все время нуждающегося, тонущего, неспровляющегося со своей жизнью, своими бедами, которые на него обрушились и появляется то один, то другой, то третий спасатель. Но здесь важно не переходить на обвинения и понимать, что, как и любое другое расстройство личности, все-таки, гистрионное расстройство личности человек не выбирал сам себе осознанно, он сам не выбирал эти стратегии, эти стратегии формировались на протяжении детства и подросткового возраста, потому что в том возрасте только они могли помочь ему получить желаемое, а именно внимание, может быть, от родственников, от значимых взрослых, потому что другие стратегии не действовали.
	Чаще всего такое гистрионное расстройство развивается как раз у людей, которые росли в семьях, где недополучали внимание взрослых, то есть ребенка не замечали, ребенка игнорировали, ребенок был предоставлен сам себе, никто его не хвалил за какие-то успехи, никто не слушал его стежки, никто не смотрел его рисунки, ребенок пытался всеми силами привлечь к себе внимание, и вот, когда он делал что-то эпатажное или, например, смешил взрослых или развлекал взрослых, например, танцевал, что-то рассказывал, громко пел, вот тогда на него только обращали внимание, либо обращали внимание на какие-то негативные поступки, когда ребенок, например, заболевал, то тоже он только в эти моменты получал внимание и поэтому очень важно отойти от обвинений такого человека и провести хорошую биографическую работу на психотерапии, потому что все-таки многие люди с гистрионным расстройством личности думают, что они сами, своими руками разрушили свою жизнь, но на самом деле это не так, все-таки мы стратегии себе не выбираем, особенно в детском, в подростковом возрасте и сформировалось то, что сформировалось.
	Но другое дело, что можно понять эти проблемы и с ними работать. Что же делать, если ваш близкий человек страдает гистрионным расстройством личности? Ну здесь есть два варианта: первый вариант - вы даете человеку то, что ему нужно сию минуту, то есть обожание и восхищение, вы доступны для его потребностей, для его проблем, для его разговоров 24 часа 7 дней в неделю, вы все время рядом, поддерживаете его, если, конечно, вы так сможете, потому что жить в человеком с гистрионным расстройством очень сложно, буквально ваше какое-то спокойное, ровное отношение уже воспринимается как ваша нелюбовь и человек обижается и другой вариант: вы отправляете человека на психотерапию, потому что психотерапевт может помочь самому человеку понять свои истинные потребности, то есть потребность в собственной важности в жизни других людей, потому что если вы действуете на уровне манипуляции человека, а именно сиюминутное восхищение, вы действуете на очень поверхностном уровне и именно на психотерапии можно помочь человеку увидеть, что настоящее счастье приходит не от манипуляции, не от того, что он будет ярко одеваться, не от того, что он будет постоянно рассказывать анекдоты и не от того, что он будет гиперсексуальном, нет. Настоящее счастье приходит от того, что человек будет более искренним, будет строить более теплые, более доверительные отношения, может быть, отсеет из своего круга общения поверхностных людей, оставит себе тех людей, с которыми ему именно тепло и комфортно, общаясь открыто и искренне.
	И в отношениях, если ваш близкий человек манипулирует, и вы это замечаете, то не нужно обвинять и не нужно также манипулировать в ответ, потому что в данном случае ответные манипуляции это самое худшее, что можно сделать - оставайтесь открытым, оставайтесь искренним, пытайтесь обсуждать все трудные ситуации вместе и тогда острая потребность в собственной важности в жизни другого человека отпадает, потому что человек начинает раскрываться, начинает ощущать искренность в отношениях, то уже важность и вот эта острота потребности она тоже отпадает и человек со временем начинает раскрываться, начинает тоже отвечать открытостью, теплотой на ваши отношения.
</string>
	<string name="page_7">	Сегодня мы с вами говорим о зависимом расстройстве личности и слово зависимый здесь подразумевает не то, что человек зависит от определенных химических веществ или зависит от компьютерных игр. Нет. Здесь мы говорим как раз о зависимости от чужого мнения, от других людей. Вообще это небольшая путаница, потому что часто, когда мы говорим зависимый человек - не понятно, что имеется ввиду: он зависим от чего-то в виде химических субстанций или все-таки зависим от другого человека, поэтому всегда нужно уточнять. И вот сегодня мы как раз говорим о зависимости в отношениях. К зависимому расстройству личности как ни странно можно применить следующую пословицу: это люди, которые мягко стелют, на жестко спать приходится, то есть, с одной стороны, конечно, фасад таков, что люди кажутся очень мягкими, добросердечными, кажутся покладистыми, совершенно не сложными в отношениях, потому что они следуют всем рекомендациям, всем советам окружающих, они не спорят, не ссорятся, не лезут на рожон, они всегда сглаживают конфликты, избегают конфликтов.
	Но при этом состояние настолько приписывается собственному складу и собственной личности, что люди просто не видят вот отрицательных сторон такого поведения, то есть они не понимают сами, что они часть проблемы, а проблемы действительно начинаются, потому что одно дело просто следовать чьим-то советом, а другое дело, когда начинаются уже близкие отношения, например, когда люди строят семью, начинается то, что один человек полностью становится зависимым от другого и прикладывает на него всю ответственность, все решения и в том числе в своей жизни, считает, что это общее решение и становится как бы придатком другого человека, и когда другой человек начинает выходить из системы, первый человек с зависимым расстройством тогда понимает, что ему вот сейчас будет очень туго, очень плохо, что он сам со своей жизнью не справится.
	Мы с вами обсуждали в первых статьях о том, что есть классификация расстройств личности по принципу ближе-дальше, то есть, есть расстройства личности, люди, которые нуждаются больше в близости в общении, а есть те, которые нуждаются в дистанции, в границах и вот как раз зависимое расстройство личности - это люди, которые нуждаются в общении, обязательно нуждаются в других людях. Это люди, которые показывают полную беспомощность, свою зависимость от окружающих, они ждут что кто-то из окружающих придет, решит за них все проблемы, все за них сделает, их накормит, решит что им делать в жизни, их защитит и парадокс заключается в том, что силы у этих людей есть и есть ресурсы, чтобы добиваться своего, иногда просто диву даешься, насколько эти люди активны и изобретательны в том, чтобы получить помощь окружающих.
	Есть такой метод в психотерапии: ставить диагноз по тем чувствам, которые вызывают люди-пациенты у самого терапевта, так вот люди с зависимым расстройством личности вызывают, в том числе, чувство стыда и чувства вины, то есть стыд за то, что у тебя все благополучно, то есть вот когда смотришь на такого человека, кажется, что настолько нуждается в помощи, настолько вот просто умирает без поддержки, что уже становится стыдно, что ты вот весь такой уверенный в себе и в жизни все хорошо, и возникает чувство вины, то есть, хочется помочь этому человеку, но и возникает как бы другое чувство, где-то в глубине подсознания, что нужно от этого человека бежать, то есть хочется постепенно как-то прекратить общение и больше вообще с этим человеком не иметь ничего общего.
	Мы с вами уже обсуждали в прошлых статьях, что есть шесть основных мотивов или потребностей людей и вот уникальная комбинация приоритетных мотивов или потребности определяет как раз и расстройство личности. При зависимом расстройстве личности основной, базисный мотив - это мотив в надежности, то, что если со мной что-то случится, если мне будет плохо, то найдутся обязательно люди, которые поддержат и помогут, при этом основной страх - это страх быть покинутым важным человеком в своей жизни, причем быть покинутым без предупреждения и происходит вот какая ситуация: то есть люди с зависимым расстройством личности пытаются привязать к себе партнера всеми силами, они всеми силами ему показывают как они от него зависимы, то есть, что он может все решать, показывается его значимость, показывают, что они возвели его на пьедестал, восхищаются им, и вот интересно, что такие пары, как гистрионная личность и зависимая личность нередки, потому что человек с гистрионным расстройством - это тот, кому нужно обожание и восхищение, и основной мотив здесь чувство собственной важности, важности в жизни другого человека и находится пара, то есть пара это как раз человек с зависимым расстройством личности, тот который готов обожать, готов восхищаться, готов человек ставить на пьедестал своего партнера, готов быть полностью зависимым от него и от его мнения.

	Также зависимые люди пытаются всеми силами избегать конфликтов, удовлетворяют все желания партнера, пытаются быть самыми удобными, то есть вот самым покладистыми. И чего же в ответ ждет человек с зависимым расстройством личности? В ответ он ждет солидарности, мотив солидарности это как раз готовность другого человека поддерживать 24 на 7, все время быть рядом, все время принимать все решения на себя, перенимать ответственность: что мы сегодня кушаем, куда мы сегодня идем, что мы сегодня делаем, что мне делать со своей жизнью.

	Зависимый человек ждет от своего партнёра, что тот ему даст полную защиту от злого, бушующего мира и у человека с зависимым расстройством личности, как и у других расстройств личности также есть некие негативные схемы о себе, которые формируются в процессе воспитания, развития ребенка, подростка и который он потом пытается компенсировать своим поведением.

	Так вот негативные схемы в этом случае включают такие:
•	мне нечего предложить другим людям,
•	я не интересен,
•	я не могу ничем удержать рядом с собой партнера,
•	если я создаю какие-то проблемы, то есть риск, что меня бросят, поэтому нужно быть беспроблемным человеком,
также иногда может быть схема:
•	я не привлекательный,
•	я никого больше не найду,
и еще одна из основных схем может быть это то, что:
•	я один не выживу,
то есть человеку кажется, что остаться в одиночестве это просто такая катастрофа, что он ни с чем не справится, то есть он не сможет заплатить счета, не сможет снимать себе жилье, он не сможет ходить на работу, хотя здесь речь больше идет именно о выживаемости эмоциональной, нежели социальной.
	И как же возникает такое расстройство: оно возникает, если у ребенка был опыт, что его бросил значимый взрослый, то есть мы знаем, что дети склонны принимать все поступки взрослых, пропускать их через себя и считать что они в этом виноваты, то есть, если папа или мама уходят или меня бросают, значит я был недостаточно послушным, значит я что-то сделал не так, значит надо быть полностью идеальным, подстраиваться под других людей, чтобы меня не бросили. И со временем также возникают и стратегии или манипуляции, что нужно делать, чтобы в жизни не произошла катастрофа: постарайся привязать к себе партнера любой ценой, никогда не оставайся в одиночестве любой ценой, собственные желания не важны - делай только то, чего хочет от тебя партнер, никогда не спорь с ним, не конфликтуй, не зли, не раздражай его, не защищай свою территорию, будь максимально доступным и открытым.
	И вот как раз потом, когда мы читаем различные психологические форумы о так называемом абьюзе, что вот мне попался абьюзер, который полностью подчинил себе, который полностью доминировал, который полностью подавил волю, вот как раз я предполагаю, очень часто, что речь идет как раз о зависимом человеке, эмоционально зависимом, и здесь проблема то не в том абьюзере а, в том, что изначально есть некие черты, которые притягивают таких людей более доминантных и человек изначально начинает подстраиваться под него, а когда получает по главе, то начинает кричать, что вот я все делала правильно, подстраивалась, всё угождала, а меня вот тут жестоко использовали.
	И такое поведение имеет еще один негативный результат, то есть мы говорили с вами уже в других видео про отчуждения от своих эмоций, потребности, чувств и желаний, вот как раз здесь происходит то же самое, при в чем очень значительной степени, потому что человек, который постоянно считывает потребности, желания другого, который постоянно подстраивается, убирает все свои потребности, куда-то их запрятывает поглубже и потом их вообще разучивается воспринимать и это вызывает конечно хроническое неудовлетворенное, несчастливое состояние.
	Человек настолько разучивается понимать, что он хочет, вплоть до каких-то абсурдов и банальностей: в обычной жизни не понимает, что он сегодня хочет покушать, он не понимает, что ему сегодня одеть, он не понимает, куда ему пойти выходные, чего он хочет: встретиться с друзьями или нет, и, конечно, очень часто люди с зависимым расстройством обращаются с депрессиями. Они также могут страдать социофобией, просто потому что нет навыка общения на равных с другими людьми, то есть образуется замкнутый круг: люди с зависимым расстройством сами передают бразды правления своему партнеру, полностью отдавая ему и себя, свою личность, все свои увлечения, свое свободное время, полностью под него подстраиваются, полностью передают ему ответственность, и когда другой человек, партнер, уже все перенял, когда он уже все делает, то, конечно, страх быть оставленным возрастает в разы, потому что понятно, что если тот человек уйдет и лишь с ним что-то случится, то вся жизнь рассыпется, вся жизнь разрушится и, так как зависимые люди склонны очень много прощать партнеру, очень многое терпеть, то как раз и появляются вот эти чудовищные истории о домашнем насилии вплоть до убийства, то есть когда женщина очень много позволяла, только чтобы удержать этого человека, только чтобы он не ушел.
	И в начале, когда вы знакомитесь с таким человеком, кажется что он очень приятный, обаятельный, неконфликтный, очень доброжелательный, но все равно вас постепенно могут путать вот в эту паутину манипуляции, то есть навешивание на вас ответственности за жизнь этого человека, то есть очень скоро вас начнут просить: а не сходите ли вы в какую-то контору вместе с этим человеком, в какую-то инстанцию, потому что он там не справится с заполнением справок, а не посидите ли вы с его ребенком, а не сходите ли вы с ним посредником еще на какие-то переговоры, потому что сама не справится, а не посоветуете ли вы ему купить то-то и то-то, а не сходите ли вы с ним туда-то и туда-то. И очень скоро вы заметите, что вы уже просто впутанный вот в эту огромную паутину вот этого человека.
	За его беспомощностью, что вы уже только целыми днями живете проблемами этого человека и решаете только его проблемы, есть ещё одна сторона медали: тоже достаточно негативно, это как раз созависимые люди.
	У меня уже было видео о созависимости, это как раз люди, которые посвящают себя другому человеку, причем зависимому человеку это может быть человек, например, с алкогольной и наркотической зависимостью и вот созависимый человек, он как бы подыгрывает, он живёт такой же жизнью и при этом конечно он пытается другого человека постоянно спасать, постоянно вытянуть из этого болота, но ничего не получается, человек как бы разводит руками, говорит всем своим видом, что я жертвую собой, чтобы тебе стало лучше - это все ради тебя, я положу свою жизнь, я буду рядом с тобой.
	Но есть здесь и другая подспудная такая мотивация, очень глубинная, которая как бы говорит: а я не знаю, что мне еще делать в своей жизни - вот возьми мою жизнь, распоряжайся и я буду хоть тебе полезной, хоть тебе, то есть если я уж никому не нужна, то вот хоть так вот распоряжайся моей жизнью, о то мне не куда со своей жизни и я не знаю чем себя занять.
	И проблема лечения созависимых людей заключается в том, что они уже вообще перестают воспринимать собственные потребности и желания, потому что вся терапия основана на том, чтобы помочь человеку прийти к себе, понять себя, а здесь часто бывает так, что после десятков лет такого альтруизма люди приходят и у них кроме самопожертвования и альтруизма ничего нет.
	Своя личность как бы абсолютно стерта, то есть они живут только чужими потребностями, постоянно причиняем добро тем людям, которые в этом не нуждаются или вообще не воспринимают это как добро.
	Также у зависимых людей большие проблемы могут быть и в карьере, потому что им сложно отстаивать свои интересы, сложно работать локтями, сложно продвигает себя, сложно говорить нет и даже если такие люди в карьере продвигаются только благодаря своим выдающимся способностям, которые случайно заметит какой-то начальник.
	И часто очень возникают у людей с зависимым расстройством жалобы на то, что их самопожертвование никто не замечает, что их никто не ценит, ни в личной жизни, не на работе, но им очень сложно понять, что они сами создали такую систему и они являются частью этой проблемы и еще одна проблема у зависимых людей - принятие чужих целей, то есть люди настолько внушаемы и настолько ведомы, что они начинают ориентироваться полностью на окружающих и принимают их цели в работе, в карьере, в учебе, в дружбе, в одежде и зависимые люди часто амбивалентны, то есть очень сложно принять решение. Действительно, как можно принять решение, если человек сам не понимает, чего он хочет, он привык ориентироваться на обстоятельства, оглядываться на других людей.
	Ещё одна большая проблема, в том числе на терапии. Вообще в близких отношениях это избегания, то есть люди избегают конфликтов, избегают ссор, избегают говорить на тяжелые темы, избегают решать свои проблемы, то есть проще ориентироваться на внешний мир, кому-то бежать, помогать, быть альтруистом или быть волонтером, нежели действительно наводить порядок в своей жизни – это, так называемая в психологии, экстернализация, то есть постоянно ориентирование на внешний мир, а не на себя. Эти люди ведут себя так, потому что нет другой альтернативы. Но не знают они, как себя еще по-другому ввести, как получать внимание от окружающих, как не своим самопожертвованием или привлекая к себе внимание своей беспомощностью, потребностью в поддержке. И вот как раз, если вы заметили в себе такие черты, то каков же рецепт? Рецепт, как и при других расстройствах личности: открывать себя заново, пойти на психотерапию и начать возвращаться к себе: понять чего же вы хотите, а где же ваша личность, убирать вот эти все наслоения альтруизма, добра, другие убирать наслоение беспомощности, открывать в себе свои ресурсы, свой потенциал, а что вы можете, а что вы хотите, а как вы можете применить себя в своей жизни.
	Очень скоро вы поймете, что вы не только вы живите без других людей вы сможете очень много в своей жизни. Конечно, здесь я не рекомендую оставаться в безводной пустыне: без общения, без близких людей, но, по-крайней мере, обрести некую уверенность в себе, некую автономию, веру в свои силы, и что вы сможете также жить с кем-то и без кого-то, что у вас достаточно сил, у вас достаточно энергии и ресурсов.
</string>
	<string name="page_8">	Сегодня мы с вами говорим о шизоидном расстройстве личности. Итак некоторые авторы считают, что шизоидные расстройства в той или иной степени присуще многим людям и это неудивительно, в наш век, когда есть самоизоляция, на фоне корона вируса, есть разобщение, люди теряют навык социальным взаимодействием, теряют навык общения, теряют потребность вообще в близости, в очном общении с другими людьми, когда распространяется все больше феномен hikikomori.
	Те, кто сейчас только вступает во взрослую жизнь, подростки, не получают навыков, которые необходимы для открытого очного общения с другими людьми, то есть люди не могут распознавать социальные сигналы, не могут распознавать эмоции у других людей, также у людей с шизоидным расстройством личности есть проблемы с ощущением радости, с ощущением счастья в собственной жизни, потому что, если человек меньше контактирует с другими людьми, жизнь становится вот несколько серой, сглаженной, то есть нет какой-то сильной радости, быть и нет какого-то горя, но тем не менее жизнь теряет все свои яркие краски, не удивительно, что на таком фоне нередко развиваются депрессии. Как раз эта причина обращения людей с шизоидным расстройством личности, потому что люди не придут и не скажут, что знаете, у меня шизоидное расстройство личности.
	Обычно люди обращаются с совсем другими проблемами: это могут быть нарушения сна, это может быть депрессивное состояние, это может быть такое состояние, когда человек вообще перестает замечать радость, когда жизнь перестает приносить удовольствие.
	Отличительной особенностью шизоидного расстройства личности является то, что люди не видят смысла в отношениях, они считают, что отношения больше забирают, чем дают, то есть вот именно с этими мотивами выстраивается вся линия собственного поведения, поведения одиночки. Человек как бы всем своим видом говорит окружающим: я совсем справляюсь сам или сама, я ни в ком не нуждаюсь, отношения кажутся таким людям непостоянными, ненадежными. В отношениях не ценят, человек в отношениях не получает нужной поддержки и отношения это не то, на что нужно делать ставку в этой жизни, то есть нужно положиться только на себя, на свои компетенции, свои навыки и выживать самостоятельно.
	Я уже говорил в первых статьях о расстройствах личности, о том, что расстройство личности все-таки это спектр от самых легких форм до тяжелых и вот, как раз, некоторые авторы приравнивают даже тяжелые нарушение, то есть тяжелую степень выраженности шизоидного расстройства к аутизму, а именно к синдрому Аспергера, но проблема заключается в том, что человек все равно существо социальное и как бы человек не хорохорился, что ему не нужны никакие социальные взаимодействия, что ему не нужны другие люди, все равно нет. Да, у каждого человека промелькнет такая мысль, что: а вот хорошо бы иметь отношения, а вот хорошо бы быть не совсем одному, но так как в реальной жизни этого нет, то возникает конфликт, возникает внутреннее противоречие.
	Как же оно решается? Решается она тем, что отношения обесцениваются, что человек полностью запрятывает свои потребности в отношениях с близости, с другими людьми глубоко внутрь, и когда такие люди приходят на терапию они сами даже не понимают, не отдают себе отчета, откуда возникает вообще эта несчастливость и неудовлетворенность, потому что не воспринимают собственную потребность в общении, считают что им общение вообще не нужно, и поэтому задача терапевта на терапии как раз вытащить вот эти вот потребности человека на свет, показать человеку, что нет, на самом деле ты в этом нуждаешься, просто ты эти потребности запрятал глубоко внутрь.
	Также, конечно, дело и в тренировке, потому что если человек сознательно избегает общение, если он ни с кем не строит отношения, то у него нет и социальных навыков, нет компетенций, то есть человек часто с таким расстройством не понимает вообще социальных правил, не понимает как нужно знакомиться, как нужно поддерживать отношения, очень выражено избегающее поведение, даже если такому человеку нужно идти и с кем-то разговаривать, с кем-то вступать в контакт, он может выглядеть напряженным, неестественным, растерянным, иногда откровенно высокомерным, потому что он скрывает вот свой дефицит и за такой маской высокомерия.
	При этом такой человек с шизоидным расстройством может не показывать свои эмоции, хотя они могут быть, но тем не менее, он в социальных взаимодействиях не проявляет себя, не отвечает улыбкой на улыбку, не отвечает на зрительный контакт, не отвечает на комплименты и люди расценивают это тоже как некую дистанцию, люди с шизоидным расстройством личности предпочитают деятельность в одиночку, при этом они, конечно, не рассматривают это как свое какое-то тягостное одиночество: если нужно куда-то пойти и мне придет в голову кого-то с собой позвать, если нужно будет, например, даже девушке пойти в какой-то магазин, купить себе косметику или платье, она не будет даже звать каких-то подружек, не будет даже об этом говорить, то есть человеку проще самому с собой.
	И вот такие люди обычно ненавидят всякого рода общественные, так называемые мероприятия, будь то какие-то походы, праздники, концерты - вот этого они не любят. Может быть, конечно, у людей с шизоидным расстройством и дружба, но чаще всего это один-два доверенных человека, могут быть и личные отношения, но другое дело, что все равно свой запас энергии они пополняют в одиночестве, они заряжают свои батарейки в одиночестве.
	Почему же возникает шизоидное расстройство личности, при каких условиях? Чаще всего это дети, которые выросли в семьях, где не было теплоты и где не было личных отношений, телесного контакта, эмоционального контакта, похвалы, участия, то есть это могут быть даже и полные семьи, не обязательно это какие-то неблагоприятные маргинальные семьи, это могут быть полные семьи, просто родители больше заботились о материальной стороне, воспитание детей где родители зарабатывали деньги, где родители были настроены на успех, где не было совместных праздников, не было совместного времяпровождения, совместных завтраков, совместных ужинов, где каждый был как бы сам по себе.
	И мы с вами говорили в прошлых видео о том, что есть несколько мотивов, а именно 6, которые при разных расстройствах личности комбинируются в разные сочетания, то есть вот при шизоидном расстройстве личности человеку, в первую очередь, важно, важно признание, то есть это такой ключевой мотив – признание. Кроме того, есть такие мотивы, как: важность, надежность и солидарность, и как я уже сказал люди с шизоидным расстройством чаще всего не отдают себе отчет, в том что им действительно нужные контакты, что им нужно признание других людей, что они хотят быть важными в глазах других людей, что им нужны надежные контакты и надежные отношения, и именно поэтому в американской классификации, например, пишут, что таким людям с шизоидным расстройством неважны отношения и вот все эти потребности часто выходят на поверхность только в процессе психотерапии, то есть люди начинают осознавать, что да, действительно, то что я отталкиваю других людей, то что я не общаюсь с другими людьми - это просто некая маска, но на самом деле мне нужны надежные отношения и близкие люди.
	И на терапии люди приходят часто с такими негативными убеждениями о себе, например, я вообще сам не знаю, на что я способен, я не знаю в чем мои сильные стороны, я не знаю, чем вообще могу быть полезен и важен другим людям, я не знаю привлекателен ли и, я не знаю как держаться с другими людьми, то есть присутствует неуверенность с себе, присутствует самокопание, присутствуют негативные установки о себе, причем люди с шизоидным расстройством очень четко понимают свои дефициты, но не отдают себе отчета о своих истинных потребностях.
	Есть такой термин в психологии, как бегство, автономия. Вот как раз люди с шизоидным расстройством уходят в автономию не потому что они к ней стремятся, а потому что они не знают как еще нужно жить. то есть им как бы больше ничего не остается, никакой другой альтернативы - это как лиса и виноград: когда человек, понимая, что у него нет компетенции вступать в отношения, строить отношения, он начинает их обесценивать, он начинает возводить в ранг свое одиночество и говорит, что: а мне хорошо одному, зачем мне вообще кто-то нужен и дальше вот эти компенсаторные стратегии обрастают еще больше, как снежный ком.
	Выявляются такие убеждения, как: никому не рассказывай ничего о себе, не позволяй себя контролировать, не будь зависимым от других людей, не будь уязвимым, то есть избегая ненужных контактов, ограничиться только тем общением, которое жизненно необходимо.
	И люди с шизоидным расстройством, как правило, ждут и от других людей соблюдения собственных границ, то есть, что другие люди будут держаться на расстоянии и уважать их желание быть в одиночестве, но других каких-то особых манипуляций у людей с известным расстройством нет, потому что все таки шизоидное расстройство - это расстройство дистанции, когда человек все-таки не стремится к общению с другими людьми, а предпочитает держаться на дистанции.
	И действительно, то есть вот такие стратегии поведения держат других людей на расстоянии, потому что окружающие со временем понимают, что их здесь не ждут, что им здесь не рады, что им не отвечают улыбкой на улыбку, что им не отвечают теплотой на теплоту, что с ними не стремятся общаться и со временем все знакомые, все контакты отваливаются, всё общение сходит на нет и человек остается вот в таком гордом одиночестве, но здесь есть и обратная сторона медали, в этом одиночестве, потому что все становится серым, то есть все становится одинаковым, у человека нет приятных эмоций от отношений, нет злости, нет радости, потому что мы всё-таки знаем, что отношения для нас это источник разных эмоций, мы не можем испытывать такие эмоции находясь полностью в одинаковой обстановке, находясь, например, дома в четырех стенах, когда каждый день один и тот же.
	Для эмоций нам нужно взаимодействие с другими людьми и сам человек с шизоидным расстройством, если он сам создает себе такую золотую клетку, он становится серым, он становится как бы непривлекательным, не потому, что он внешне непривлекателен, а потому что не привлекает других людей, на этом человеке не останавливается взгляд и человек может годами жить вот в такой скорлупе.
	Единственное, если возникают какие-то сопутствующие уже осложнения, например, депрессия или какие-то другие проблемы, человек может попасть на психотерапию и на психотерапии он, конечно, не желает, изначально не мотивирован меняться, сам менять свои установки на психотерапии. Если со временем терапевту удастся показать такому человеку, что: а на самом-то деле нуждается в отношениях, нуждается в теплоте, нуждается в заботе, нуждается в признании, то тогда сам человек очень быстро понимает, что вот этот мирок, который он сам себе создал, он достаточно неуютный, что надо раздвигать эти границы и выходить в жизнь, и вот тогда мотивация к изменениям действительно появляется.
	И если ваш человек страдает шизоидным расстройством личности, вам нужно, наверное, как ни в одном другом расстройстве запастись терпением, потому что только со временем человек может начать чуть-чуть раскрываться, чуть-чуть больше доверяет, понимает, что вы всегда рядом, что вам можно доверять, что вы его не оставите в беде, что вы его не будете осуждать, если он вам что-то рассказывает.
	И вообще может пройти очень много времени, прежде чем вам человек начнет выдавать какие-то важные факты своей жизни, потому что, когда вы с ним общаетесь в повседневности у вас создается впечатление, что все серое, что человек какой-то серый, что не чем он не выделяется, но потом постепенно, в процессе общения, может вам начать рассказывать что-то о своем детстве, какие-то значимые для него события, детские травмы, какие-то факты своей биографии и что же нужно делать, что же главное нужно делать вам, как партнеру человека с шизоидным расстройством.
	Несмотря на отсутствие такого быстрого эмоционального отклика со стороны этого человека, несмотря на отсутствие теплоты, может быть даже мимики и жестов, ощущение, что этот человек в вас хоть как-то нуждается, вам все равно нужно дальше проявлять свою теплоту, свои эмоции, не подстраивается под него, играя таких безликих роботов, а, наоборот, показывать ему свою теплоту, показывать уважение, лояльность, и также на человека с шизоидным расстройством не нужно давить, потому что он не раскрывается сразу, он не может вам ответить напрямую об отношениях.
	Если вы напрямую спросите такого человека, насколько вы важны ему и в его жизни, особенно в начале отношений, человек может вообще ничего не ответить, потому что он сам этого не понимает, это так называемая амбивалентность в отношениях, потому что человеку с шизоидным расстройством хорошо и одному. Конечно, ему может быть хорошо и с вами, но и одному ему тоже хорошо, и только со временем такой человек может понять, что вы для него стали близким человеком, что он тоже в вас начал нуждаться, что он тоже чувствует потребность в общении, но тем не менее человеку с шизоидным расстройством некая степень автономии будет требоваться всегда, он всегда будет заряжать свои батарейки в одиночестве, поэтому не ждите, что если он идет куда-то на прогулку или закупаться, и он идет куда-то в одиночестве гулять на природу, в парк, что он всегда будет звать вас и брать с собой. То есть, если такой человек будет проводить какое-то время с вами, но все равно часть времени он будет проводить в одиночестве.
	Что же касается людей, которые нашли в себе черты шизоидного расстройства личности, то я советую все равно строить теплые надежды и доверительные отношения, пусть хотя бы это будет несколько людей в вашем окружении. Понятно, что с такими чертами вы не станете душой компании, понятно, что вы не будете на сцене рассказывать анекдоты, но другое дело, что вы можете сделать свою жизнь более комфортной и свой мир более разнообразным, если вы найдете также и удовольствие в общении с близкими вам людьми.
</string>
	<string name="page_9">	Сегодня мы с вами говорим о параноидном расстройстве личности. Так уж сложилось, что параноидным расстройством личности страдают чаще мужчины, чем женщины и страдают примерно в 4 раза чаще.
	Основным мотивом параноидного расстройством личности считается недоверие к окружающим людям, то есть люди чего-то от меня хотят, причем не просто хотят, хотят причинить еще и зло. Причем защиты своих границ во что бы то ни стало, при пассивно-агрессивным расстройстве личности тоже основной мотив - это защита своих границ, но не в такой степени. Все-таки при параноидном расстройстве личности это массивная агрессивная защита своих границ, очень открытая, неприкрытая какими-то манипуляциями и такое расстройство возникает если в процессе воспитания ребенка его границы нарушались очень агрессивно и очень грубо, то есть, например, ребенка за какие-то проявления, за защиту своих границ наказывали, били, использовали очень жестокие меры воспитания. И второй мотив этого расстройства - это стремление к автономии, то есть во что бы то ни стало желание справляться в одиночку со всеми проблемами, которые приходят в жизнь, при желании доказать, что я справлюсь, я самостоятельный. Это возникает тогда, когда ребенка или подростка постоянно контролировали, постоянно за ним следили, навязывали свое мнение. Также это может быть в тех случаях, когда родители во всем винили ребенка, во всех своих проблемах и во всех своих бедах. И вот, когда человек вырастает, он начинает во что бы то ни стало защищать свои границы и свою автономию. Кроме того, люди с параноидным расстройством личности стремятся к уважению, к принятию, то есть к оценке того факта, что они так хорошо справляются со всеми делами в своей жизни.
	Как и при других расстройствах личности, присутствует целый набор негативных схем, негативных убеждений о себе и в данном случае он включает такие убеждения: со мной не все в порядке, я неудачник, меня никто не уважает и я не могу защищать свои границы. При этом, конечно, речь идет об экстремальной защите своих границ, то есть люди делают все возможное и невозможное, чтобы никого к себе не подпускать, поэтому со временем вырабатываются определенные стратегии, а именно: во что бы то ни стало, защищай свои границы, никогда никому не нужно о себе много рассказывать, вообще не нужно делать себя слабым и уязвимым при других людях, потому что это может быть использована против меня, нужно предупреждать агрессию других людей и сразу на нее реагировать, причем реагировать так, чтобы другие поняли, что даже не нужно думать о том, чтобы приблизиться к этому человеку. То есть, человек создает себе такой имидж: опасного, агрессивного, неприступного, но при ближайшем рассмотрении все-таки видно, что весь этот имидж: это надутый пузырь, это просто фасад, который не соответствует вот этой негативной реальности, негативному восприятию человека себя, негативным схемам и убеждений. И, конечно, можно сказать, что другие люди действительно пытаются как-то такого человека обидеть или ущемить, но чаще всего человек очень сильно, то есть гиперреагирует на совершенно невинные проявления других людей, на проявление внимания, на проявления любопытства, то есть это как раз те люди, малейшее приближение к которым может вести к скандалам, к ссорам, даже к судебным разбирательством.
	Кроме того, у человека с параноидным расстройством личности присутствуют и другие негативные убеждения в отношениях: что другие люди не только хотят нарушить границы, ограничить свободу или контролировать, но и откровенно хотят причинить какой-то вред, то есть, что ни на кого нельзя положиться, что отношения опасны, что очень опасно что-то рассказывать о себе, что все равно никогда никто не поддержит и не поможет.
	При этом человек с параноидным расстройством личности воспринимает негативно не только какие-то спорные, опять же, негативные проявления к себе, но и позитивные: просто выражения дружелюбия - выражение внимания, выражение интереса он воспринимает в штыки, очень подозрительно, не доверяет людям, вообще никому не доверяет, не раскрывается и, конечно же, люди воспринимают это тоже очень негативно, потому что воспринимают это как личное оскорбление, как то, что человек вообще не заинтересованный ни в ком, не хочет общаться.
	И, конечно же, такие люди потом бегут от человека с параноидным расстройством без оглядки, чтобы никогда больше не вступать ни в какое взаимодействие и самое интересное, что люди с параноидным расстройством личности не считают себя сильными, то есть это некий фасад, который нужно выстроить, то есть нужно выставить вот эти шипы, чтобы другие не приближались, а изначально люди с параноидным расстройством считают себя слабыми, слабыми и уязвимыми, но это уязвимость, эта слабость никому не нужно показывать и поэтому компенсаторно развиваются и другие убеждения со временем, что: только я вижу вещи в реальном свете, только я могу понимать реальные намерения людей, только мои интерпретации верны, только я могу увидеть настоящие мотивы поведения людей, что они хотят причинить мне зло.
	Также убеждение: что это я веду себя правильно и предупреждаю негативное воздействие на себя, а другие люди ведут себя неправильно. Люди с параноидным расстройством никогда не видят проблемы в себе, они считают, что виноваты все окружающие, но если им указать на эту проблемы, то можно вызвать очень сильную агрессию и это доходит до экстремальности, потому что они считают себя жертвой обстоятельств и считаю, что им приходится хуже всего, то есть это очень негативное восприятие и себя и окружающего мира, окружающих людей, то есть кто бы ни был рядом с таким человеком, кто бы ни находился - он всегда будет виноват, поэтому в коллективе таких людей очень не любят.
	Люди с параноидным расстройством никогда не могут полностью доверять, не могут расслабиться, не могут успокоиться. При этом такие черты проявляются даже в отношениях, то есть до конца доверять, наслаждаться жизнью, наслаждаться партнерством, отношениями и все это делает, конечно, жизнь очень трудной, очень несчастливой, то есть людям с параноидным расстройством действительно очень трудно жить, потому что они в каждом человеке видят потенциальную опасность.
	И, конечно же, так как человек боится раскрыться, он никогда не говорит окружающим людям о своих истинных потребностях и желаниях, то есть для полноценных отношений, для контакта нам нужно открыто говорить то, что мы хотим, а что нам нравится и что не нравится и вот здесь человек, конечно же, никогда не раскрывается в отношениях и неудивительно, что и от окружающих он не получает никакой реакции и никакой положительной обратной связи, потому что окружающие люди не умею читать мысли, не могут предугадать, что же этому человеку нужно, поэтому и социального взаимодействия как такового не получается.
	Изначально человек с параноидным расстройством занимает оборонительную позицию, принимает эту оборонительную стойку, очень агрессивен, начинает предупредительно набрасываться на других людей, защищать отстаивать свои границы и, конечно же, через некоторое время окружающие люди чувствуют себя непонятыми, отверженными, откровенно спровоцированными. Никому не нравится постоянно чувствовать свою вину, как козлу отпущения и это, конечно, дает повод людям с параноидным расстройством личности опять же утвердиться в своем первоначальном убеждении, что все люди плохие и людям нельзя доверять.
	Что же касается рекомендации близким, то здесь возникает сразу вопрос: как вы вообще оказались рядом с таким человеком, как он вас подпустил, как вы вообще вступили в отношения, потому что обычно такие люди никого не подпускают, возможно, это ваш родственник, то есть тогда у вас родственные связи вы просто оказались вынуждены с таким человеком, тогда это объяснимо, но поиск партнера все-таки, вообще построение отношений с человеком с параноидным расстройством личности очень затруднено.
	Такой человек никому не доверяет, не подпускает и здесь вообще сложно посоветовать что-то эффективное, потому что даже на психотерапии это одно из самых сложных для лечения расстройств, потому что человек уверен в своей правоте, человек никогда не придет на психотерапию с мотивацией работать над собой.
	За долгие месяцы терапии можно достигнуть только каких-то малейших улучшений, потому что все-таки это очень устойчивое расстройство, как бы въевшееся в характер человека и в обычной жизни можно только мириться, то есть, такому человеку вы ничего не докажете, потому что в отношениях такие люди часто агрессивны, они доминантные, они откровенно нападают, запугивают. Кроме того, они ограничивают других людей, они подавляют других людей, поэтому, конечно, в близких отношениях жить с таким человеком очень сложно, но чаще всего, всё-таки люди с параноидным расстройством личности вообще остаются одни, потому что они распугивают всех окружающих: элементарно люди испытывают страх, люди чувствуют откровенно опасность приближаться и сам человек, даже если ему хочется социальных контактов, хочется близости, хочется теплоты, он не знает как отношения строить, где проходят истинное границы, то есть он хочет, чтобы люди играли по его правилам и сам человек с параноидным расстройством личности чаще всего вообще не понимает, что он является частью системы и сам создает себе проблемы, потому что даже если такой человек кого-то к себе подпускает, то он как бы говорит: вот просто будь и играй по моим правилам, я к себе никого не подпускаю, я никому не доверяю, и вот если тебя устраивает такое отношение, такое общение, просто будь, а я буду таким как я есть и меняться я не собираюсь, но при этом все равно у близких людей со временем вырабатывается тоже такое отторжение, потому что здесь очень маленький выбор того, как вести себя с человеком с параноидным расстройством личности.
	Первый путь - это когда вы соглашаетесь, вынуждены согласиться с его убеждениями, что все люди вокруг плохие, что этому человеку все желают зла, что все что-то замышляют, что ему завидуют, что он жертва обстоятельств и других людей, что все вокруг плохие, то есть либо вы соглашаетесь и второй путь: либо вы начинаете с ним спорить, то есть когда вы начинаете ему доказывать, что нет, в общем-то люди вокруг обычные, нормальные, что можно нормально общаться. Вы начинаете оспаривать его систему ценностей, системы убеждений и, тогда вы очень быстро становитесь главным его врагом и попадаете в немилость, и тогда вообще никакие отношения уже невозможны.
	И в отношениях, конечно, даже если человек с параноидным расстройством вступает в отношения, он предпочитает открытые отношения, где нет обязательств, потому что вот сделать все, чтобы не было привязанности, чтобы не подпустить никого близко, потому что близость означает уязвимость - это означает, что человек становится слабым, что он открывает границы, что он оставляет место разочарованию, место боли, а вот этого как раз он не хочет, поэтому отношения могут быть, но чаще всего человек вообще не будет чувствовать того, что он вам чем-то обязан, что он обязан отчитываться, что он обязан соблюдать какие-то моральные правила, то есть человек может делать то, как он считает нужным, ни перед кем не отчитываются, и в отношениях это, конечно, очень больно - мало кто выдержит такие отношения.
	И поэтому, как я уже сказала, такое расстройство очень трудно поддается коррекции, потому что если человек считает, что он во всем прав и во всем виноваты другие, то вот это вот самое трудно поддающаяся установка на психотерапии, он считает что все проблемы в его жизни вызваны только поведением других неправильных людей, и даже больше, он считает, что его превентивные, такие профилактические нападки, спасают его от того, чтобы проблем не было еще больше.
	То есть он считает, что если бы он не был агрессивен к другим людям, не защищал свои границы, не был бы таким жестким, то проблем в жизни было бы еще больше, то люди бы вообще наглели и лезли бы в душу, полностью нарушали его границы.
	И в данном случае, что же делать, если вы заметили в себе такие черты?
	Вообще для этого расстройства применимо правило, что как только человек понимает сути расстройства понимает суть проблемы, то это уже 90 процентов решения проблемы он начинает раскрываться, начинает общаться, начинает работать над этим, но вот понять суть проблемы как раз человеку с параноидным расстройством очень сложно.
	Как только происходит понимание – все, как бы этот замкнутый круг разрывается и также второй совет, который можно дать людям с параноидным расстройством личности: это укреплять свои ресурсы, потому что, как я уже сказал изначально, а суть этого расстройства это глубинная неуверенность в себе, когда человек считает себя слабым и уязвимым.
	Вот работать над своими ресурсами, потому что сильный человек не нуждается в защите своих границ, только страх и не уверенность заставляют человека защищать свои границы.
	Здесь нужно обязательно прокачивать свои навыки, прокачивать себя как личность, свои профессиональные навыки, для того чтобы понять, что вы достаточно сильный, чтобы отразить атаки других людей, если они вообще будут, если таковые вообще появятся и решать проблемы по мере их поступления, не нападать на людей превентивно заранее, не отпугивать людей от себя в самом начале общения.
</string>
	<string name="page_10">	Сегодня мы с вами обсуждаем антисоциальное расстройство личности, также его еще называют асоциальное, несоциальное, также есть такой термин как психопатия - все это об одном и том же.
	Я уже упоминала в первых видео цикла о том, что все расстройства личности мы можем разделить на две категории это расстройство личности и только с психологическим компонентом, когда изменения есть на уровне поведения и также с психо-неврологическим компонентом, когда есть также и изменения самого головного мозга, и вот как раз антисоциальное расстройство личности относят к психо-неврологическим нарушениям, потому что есть нарушение работы лобных долей и этим как раз объясняется нарушение эмпатии, этим объясняется как раз некая расторможенность, то есть нарушение следования общественным правилам поведения, общественным нормам.
	Само расстройство как раз и заключается в ущемлении прав других людей, в постоянном нарушение границ других людей. Расстройство встречается достаточно часто это 3-4 процента населения, причем значительно превалирует у мужчин, по сравнению с женщинами и примечательно, что это расстройство наблюдается уже с подросткового, а иногда уже и с детского возраста, хотя мы официально можем ставить диагноз о расстройстве личности только с возраста 18 лет, потому что все таки считается, что до этого возраста психика еще формируется, еще претерпевает изменения и вообще, например, в Европе считается, что до 21 года некоторые авторы пишут, что не нужно ставить диагнозы расстройство личности, но тем не менее, вот как раз, при антисоциальном расстройстве мы видим, что уже в подростковом возрасте очень ярко проявляются некоторые черты, например, подросток постоянно пропускает школу, не уважает авторитет и хамит, дерется, ворует и уже в этом возрасте подросток может вступать в какие-то криминальные организации и совершать криминальные действия.
	И еще одна очень характерная черта: то, что человек такой никого не боится, то есть вот нет страха, что его поймаешь, что будет какое-то наказание, нет, человек действительно ничего не боится: ни за свою жизнь и за жизнь окружающих, и при этом человек мало обучается, то есть все говорят, что, например, на своем опыте конечно, учиться не очень хорошо, но тем не менее многих людей учит свой негативный опыт не совершать таких же ошибок. В данном случае нет. Человек, несмотря на наказание, на штраф и даже на судимости, выходит на свободу из тюрьмы и делает то же самое, то есть вот обучаемость как раз на своих ошибках очень низкая.
	И вы спросите: неужели все-таки все люди с антисоциальным расстройством личности сплошь криминальные? Конечно, нет, но среди криминальных людей большинство людей как раз имеет черты антисоциального расстройства личности, но в то же время если у человека есть черты такого расстройства он может их вполне направить и на карьеру, то есть он может и в карьере добиться больших успехов, это необязательно криминал.
	Но тем ни менее, всех людей с антисоциальным расстройством личности объединяют некие общие черты, например, отсутствие эмпатии, то есть отсутствие возможности сопереживать ближнему, чувствовать то, что чувствует ближний. И вот отсутствие эмпатии как раз ведет ко второму характерному признаку - это отсутствие чувства вины и отсутствие чувства своей ответственности перед другими людьми, то есть, часто люди с антисоциальным расстройством личности считают, что если они кого-то наказали или кому-то причинили зло, то так этому человеку и надо, что он сам этого заслужил и вот даже в карьере, если все таки человек не является криминальным, в карьере все-таки он часто идет по головам, он совершенно не смотрит на окружающих, преследует только свои цели, да и вообще во взрослой жизни люди с антисоциальным расстройством часто ищут риск, ищут какой-то драйв, потому что обычной спокойной жизни им мало.
	И ещё один отличительный признак - это тоже удивительно, потому что несмотря на отсутствие эмпатии к другим людям, то есть невозможности сострадания, сочувствия, люди с антисоциальным расстройством хорошие психологи, они очень четко подмечают слабые стороны других людей и бьют прямо по самым больным точкам, они при этом отлично манипулируют, то есть делается все, чтобы получить желаемое, желаемое для себя. Никогда человек с таким расстройством не думает о потребностях окружающих, то есть вот все только мне, поэтому такой человек очень живой, он может манипулировать, он запугивает, он угрожает и он всегда привык добиваться того, чего им нужно, потому что если кто-то пробует перечить, то человек с антисоциальным расстройством просто убирает его со своей дороги.
	И мы с вами говорили уже о центральных мотивах в разных расстройствах и, вот как раз, центральным мотивом при таком антисоциальном расстройстве личности является как раз желание автономии и желание защищать свои границы. Человек во что бы то ни стало хочет сам решать в своей жизни, он не привык к тому, чтобы ему что-то кто-то диктовал, это как раз человек, это преступник или это карьерист, который гуляет сам по себе - человек одиночка и, конечно, здесь человек даже мало следующий психологии, может догадаться об обратной стороне медали, об отрицательных сторонах такого поведения, потому что все-таки человек не способен выстраивать теплые доверительные отношения - это дефицит, то есть это дефицит, который просто прикрывается вот таким вот угрожающим и агрессивным поведением и также это мотив солидарности, то есть мотив получать поддержку и помощь от окружающих людей, потому что скорее всего в детстве, когда такой ребенок рос, он не получал поддержки и помощи, поэтому привык полагаться только на себя.
	И при антисоциальном расстройстве эта потребность сходна с потребностью при параноидном расстройстве, то есть человек нуждается в поддержке, нуждается в близких отношениях, но он пытается это скрыть от окружающих, от самого себя. Со временем эта потребность вообще настолько уходит глубоко в подсознание, что человек уже не осознаёт этой потребности и единственной стратегией для него остается только запугивать окружающих, манипулировать, лгать, показывать только свою агрессию и жестокость.
	И как мы уже говорили с вами при других расстройствах личности, что все-таки любое расстройство личности это спектр от самых легких форм до тяжелых проявлений и, вот как раз, при антисоциальном расстройстве, конечно же, встречаются часто и легкие формы, когда человек не обязательно как раз идет в криминал, он выбирает себе профессии, где нужен драйв, где нужен риск, где нужны постоянные смены, может быть, места жительства, постоянная смена окружения, но такой человек может проявлять очень хорошие социальные компетенции, может прекрасно общаться с людьми, что тоже помогает манипулировать и добиваться своего, он может быть обворожителен или он может быть вежлив, то есть такой человек обаятельный.
	И я думаю, что многие согласятся, что в пример можно привести как раз агентов спецслужб из известных фильмов, которые любят опасность, любят приключения, но при этом очень хорошо разбираются в людях и в такой работе, конечно, сентиментальность, эмпатия не в почете - их отсутствие, как раз, это большое преимущество. Нужно быть жестким, нужно быть хитрым, кроме того люди с антисоциальным расстройством личности могут выбирать и такие профессии: спортсменов, то есть спорт, где есть также драйв, где есть агрессия - это какие-то боевые искусства, и в своем таком негативном проявлении.
	Если человек не может себя контролировать, он может быть импульсивным и очень раздражительным, то есть человеку очень трудно контролировать свои сиюминутные импульсы, ему хочется сразу получать желаемый, он не готов терпеть, он не готов ставить себе долгосрочные цели и вот это ведет, конечно, к безответственности, то есть вот мне хочется и мне все равно, как это скажется на окружающих, поэтому человек может быть безответственным и в безопасности: своей, общественной, окружающих людей.
	И на настоящий момент есть две системы классификации заболевания, описания симптомов: это международная классификация болезней и американская классификация dsm, но вот как и при других расстройствах личности все-таки диагностические критерии на сегодняшний день не идеальны, потому что, например, американская классификация больший упор при антисоциальным расстройстве делает на криминальное поведение, на нарушение общественного порядка, социальных норм и, вот, если человек, если у человека есть такие поступки в предыстории, то это уже как бы говорит за то, что человек может страдать антисоциальным расстройством личности. В международной же классификации акцент делается на восприятие, на поведение и межличностные отношения и, конечно же, нужно сказать, что это расстройство достаточно незрелое, потому что, чем более зрелый человек, тем спокойнее относиться к окружающим людям, не раздражается, тем больше у него эмпатии, тем больше он способен понять других людей, спектр его реакции может быть очень разнообразен, а вот незрелый человек все-таки подобен ребенку.
	Представьте себе ребенка 4-6 лет, который не получает желаемого: он начинает кричать, плакать, обижаться, топать ногами, что-то ломать, что-то разрушать, вредить мебель, и дети в этом возрасте, конечно, тоже не могут еще планировать, они не могут ставить себе долгосрочные цели и в таком возрасте попросить ребенка, например, потерпеть достаточно сложно, потому что ребёнок живёт импульсами, ему нужно получить сейчас то, чего он хочет. В таком возрасте дети также не придают авторитетов, они ориентируются тоже только на свои потребности. В таком возрасте дети не несут ответственности за свои действия, они могут быть агрессивны, они не думают о последствиях для окружающих и, вот как раз, поведение такого ребенка 4-6 лет очень напоминает поведение человека с антисоциальным расстройством личности.
	Как же развивается антисоциальное расстройство личности: здесь очень интересно, что есть именно генетическая составляющая: как только мы говорим о том, что есть нарушение на уровне структуры головного мозга, то сразу можно предположить, конечно, и генетику и действительно, было показано, что в семьях где один или оба родителя страдали антисоциальным расстройством, частота была повышена и у ребенка, у детей также. Это семьи, где обнаруживалось насилие, то есть когда ребенка в семье, например, наказывали телесно, когда его игнорировали, когда его не замечали, когда родители были очень холодными, жестокими людьми, забывали о ребенке и, вот, интересно тоже, исследования показали, что такое расстройство чаще всего развивается, когда как бы совпадают, накладываются на друг другу эти оба фактора: с одной стороны есть генетическая предрасположенность, с другой стороны, это антисоциальная семья, то есть сами условия такие: с холодными, жестокими родителями и жестоким обращением.
	И кроме того, на генетическом уровне был найден конкретный ген, который отвечает за экспрессию такого вещества как моноаминоксидазы типа а. И в данном случае этого фермента меньше или он активен в меньшей степени - это фермент, который отвечает за расщепление моноаминов, то есть мы знаем, что mon ami на это норадреналин, серотонин, это также дофамин, то есть это все активные вещества в головном мозге, которые обуславливают наше поведение, наше настроение и вот как раз в данном случае, так как фермент, который их расщепляет мало активен, то этих веществ гораздо больше в мозге человека с антисоциальным расстройством, чем в мозге другого, обычного человека: больше норадреналина, больше серотонина, больше дофамина. Это обуславливает то, что у человека больше агрессии, импульсивности, это как бы противоположное от депрессии состояние, потому что мы знаем, что при депрессии как раз присутствует недостаток всех этих веществ.
	Кроме того антисоциальное расстройство личности похоже мягкими чертами также на синдром дефицита внимания и гиперактивности у взрослых, потому что при сдвг также наблюдается дисбаланс этих нейромедиаторов: дофамина, и серотонина, и норадреналина.
	И также исследования показали, что если в детстве у ребенка был синдром дефицита внимания и гиперактивности, то такие дети при соответствующих неблагоприятных условиях и более склонны к развитию антисоциального типа личности во взрослом состоянии. И сказать, что отношения с человеком с антисоциальным расстройством личности очень трудные практически невыносимые, значит ничего не сказать, потому что если вы мазохист, если вам совершенно не важны собственные потребности, собственный комфорт, собственные эмоции, собственная душа, то пожалуйста, можете попробовать, если вы хотите, чтобы на вас отрабатывали приемы жестокости, приёмы того, как не нужно строить отношения, то тогда, конечно, пожалуйста.
	И антисоциальное расстройство очень тяжело поддается коррекции: здесь надежды на то, что человек изменится, тем более изменится кардинально, ну практически нет, хотя, конечно, врачи и психотерапевты всегда должны культивировать оптимизм и в пациентах тоже, но тем не менее вот исследования показывают, что такие люди практически не меняются, даже со временем, даже при длительной психотерапии.
	И надо сказать, что такие люди практически не обращаются за психотерапией самостоятельно. Чаще всего они направляются на психотерапию либо в исправительных учреждениях для подростков, колониях, в тюрьмах, также это может быть какое-то принудительное лечение, пока еще человек находится на свободе и поэтому конечно мотивация меняться очень низкая и вообще даже сами цели терапии.
	Как сейчас выглядит, именно современная психотерапия при антисоциальным расстройстве личности: направлено чаще всего на уменьшение криминальности, на уменьшение импульсивных поступков, терапия направлена на уменьшение агрессии, на уменьшение жестокости. Кроме того есть попытки также повышением эмпатии у людей с официальным расстройством, чтобы человек мог ставить себя на место своих жертв, мог почувствовать то, что чувствовали тогда эти люди. Людей также учат контролировать свои сиюминутный импульсы, ставить себе более долгосрочные цели, но проблемой такой психотерапии все-таки является то, что она направлена больше на коррекцию социального поведения именно в плане правопорядка, то есть человека учат быть более послушным в плане законов и такая терапия направлена именно на усиление порядка в обществе. Потребности самого человека, его импульсы, его желания - они остаются как бы на втором плане, то есть качество жизни самого человека не является приоритетом в такой терапии.
	И что касается методов психотерапии, то на сегодняшний день психоанализ все-таки мало себя, к сожалению, зарекомендовал для лечения антисоциального расстройства личности: метод свободных ассоциаций здесь подходит мало, потому что все таки людям нужно больше структуры, больше рамок для психотерапии, и на сегодняшний день все-таки чаще всего используется, конечно, когнитивно-поведенческая терапия - это улучшение социальных навыков, то есть человек должен учиться уходить от манипуляции, получать желаемое любой ценой, даже ценой причинения вреда окружающим, человек должен учиться понимать и выражать свои потребности адекватным путем, понимать потребности других людей, учитывать других людей также в своих поступках.
	Кроме того есть такой метод, очень хороший, который также зарекомендовал себя: это написание двух писем: первое письмо пишет человек сам себе от лица жертвы, например, если человек совершил какое-то преступление он должен себя поставить на место этого пострадавшего человека и написать письмо своему обидчику, и второе письмо - это письмо извинения, когда уже человек со своей позиции пишет как раз письмо пострадавшему и пытается принести свои извинения.
</string>
	<string name="page_11">	Сегодня мы с вами говорим о тревожно-избегающем расстройстве личности.
	И сразу в начале мне несколько слов хочется сказать о разграничении социофобии и тревожно-избегающего расстройства личности, потому что некоторые авторы считают одно подвидом другого, но, тем не менее, большинство авторов склоняется к тому, что социофобия, все-таки, это более узкое состояние.
	Социофобия - это боязнь определенных социальных ситуаций, выставить себя в неприглядном свете при других людях, а тревожно-избегающее расстройство личности, о которой мы говорим сегодня, это все-таки состояние более генерализированное, более тяжелое, если можно так сказать, распространяющееся на многие сферы жизни, и поэтому социофобию уличить, все-таки, на психотерапии достаточно несложно, если это изолированная социофобия, а вот тревожно-избегающее расстройство личности требует, как правило, более длительной и более глубокой психотерапии.
	И так, к отличительным чертам тревожно-избегающего расстройства личности можно отнести низкую самооценку, неуверенность в своей компетенции, страх отвержения и также чувствительность критики, причем надо сказать, что чувствительность критики, она здесь не такая как у нарциссов, потому что нарциссы боятся именно, а критики по поводу своей компетенции, по поводу своих навыков, именно того, что они могут в данном случае.
	При тревожно-избегающем расстройстве личности люди боятся критики по поводу себя как личности, отвержения себя, именно как личности, обществом, что они в социальном плане, в обществе ничего из себя не представляют. При этом людям с тревожно-избегающим расстройством личности общаться с людьми мешает их застенчивость их замкнутость, неспособность строить контакты, то здесь есть также отличие от шизоидного расстройства личности, потому что при шизоидном расстройстве личности человек не стремится общаться, первый знакомиться, ему хорошо и в одиночестве, а вот здесь вот, при тревожно-избегающем расстройстве личности все-таки человеку хочется общаться, он рад бы был общаться, он бы хотел общаться, но у него нет для этого навыков, то есть люди хотят сближения, но не знают как, поэтому люди стесняясь своей некомпетентности, думая, что они в социальном плане ничего из себя не представляют, не могут дать другим людям, что они не интересны как собеседники, они избегают общения и при этом, ну конечно, есть и дефицит социальных навыков, с этим никто не спорит, потому что все-таки, если человек не тренируется, то он и не учится, поэтому у людей с таким расстройством есть также и нарушение в считывании эмоций других людей в считывании социальных сигналов.
	Также постоянно, конечно, идет самокопание, постоянная самокритика. Вообще расстройство очень тяжелое, очень тяжело переносится людьми, которые от этого страдают, потому что мы с вами говорили, что есть расстройства личности синтонные, то есть которые как бы идут в соответствии с собственной личностью, не вызывают внутреннего конфликта, а есть состояние дистонные, то есть когда человек сам воспринимает это состояние как нечто мешающее и пытается с этим бороться, пытается от этого избавиться и, вот как раз, тревожно-избегающее расстройство личности, оно очень дистонное. То есть входит в диссонанс, в противоречие с собственной личностью, при этом люди с таким расстройством личности практически не манипулируют, они знают о своих дефицитах и обращаются с этими проблемами на психотерапию. На психотерапию они также часто приходят и с депрессией, самокопанием.
	Очень часто возникает такой вопрос: а правильно ли я все делаю, а что мне вообще делать, как мне общаться с людьми, что же происходит при тревожно- избегающем расстройстве личности? Такие люди считаю себя очень непривлекательными в социальном плане, некомпетентными, то есть они полностью концентрируются на своих дефицитных: таких как стеснительность, неумение знакомиться, неумение общаться, неумение поддержать разговор и при этом напрочь забывают о своих сильных сторонах, могут считать себя скучными и непривлекательными, при этом постоянно боятся сделать, особенно на людях, что-то неправильно, потому что, по их мнению, это может закончиться какой-то глобальной катастрофой. И вот как раз задача психотерапевта - это вытащить на свет все позитивные, все сильные стороны такого человека, потому что несмотря на дефицит и все равно такой человек может быть сильным в каких-то других вещах, например, в каких-то хобби, в работе, в образовании и, вот как раз, дать человеку понимания, что в социальном плане он тоже совершенно нормальный и что он достоин внимания и достоин совершенно на равных общаться с другими людьми.
	Проблема лечения тревожно-избегающего расстройства личности в том, что у человека есть так называемые самосбывающееся пророчества, то есть это вещи, которые человек сам себе наговаривает, предугадывает и, действительно, так и получается и вот эти самосбывающееся пророчества они постоянно подкрепляют негативные убеждения человека, негативные схемы. И вот с этим очень трудно бороться - это сложно исправить, разорвать этот порочный круг, что же происходит, например, человек говорит, что если он пойдет на свидание это свидание провалиться, он будет скучным, он будет краснеть и не будет знать о чем разговаривать, он идет на свидание и действительно так и происходит, или человек идет на вечеринку, куда вы пригласили на день рождения, к примеру, и говорит, что зачем мне туда идти, все равно я не смогу быть смешным, я не смогу поддержать разговор, я ни с кем не познакомлюсь и, действительно, он весь вечер стоит один у стены своим неприступным и несчастным видом, отталкивая всех окружающих.
	Мы с вами говорили в начале этого цикла статей, что у каждого человека есть шесть центральных мотивов поведения и вот эти уникальные комбинации как раз и обуславливают разные расстройства личности. При тревожно избегающем расстройстве личности центральный мотив, как ни странно, совпадает с центральным мотивом нарциссов, а именно признание, но признание себя как личности, не так как у нарциссов, за какие-то достижения, за заслуги, за свою компетентность, нет. Здесь идет именно социальное признание. Также это мотив важности, важности в жизни других людей, важности как интересного собеседника, как дорогого человека и, конечно, при тревожно избегающем расстройстве личности, так же как и при других расстройствах личности, есть определенный набор негативных схем, негативных убеждений о себе, в частности, это такие убеждения, как: я не компетентен в обществе, со мной не о чем разговаривать, меня не принимают или я не выполняю социальных ожиданий или я не могу правильно вести себя на людях, я не и распознаю сигналы от других людей или я отталкиваю других людей, я откровенно непривлекателен или, например, я скучный, мне нечего интересного рассказать другим людям, со мной не о чем поговорить. Также это может быть: а если я что-то рассказываю или вообще открываю рот, то я говорю какую-то ерунду и еще больше отталкиваю людей, и чтобы как-то уравновесить вот эти негативные схемы о себе, человек придумывает свой свод правил, конечно, может не отдавать себе отчет в том, что это именно такой свод правил. Да, но тем не менее это некие установки человека, это некие стратегии как он действует, чтобы хоть как-то уменьшить вот этот внутренний конфликт и, так как человек считает, что в обществе за ним постоянно наблюдают, что его оценивают, что в обществе нужно быть ярким, нужно рассказывать анекдоты, нужно быть чрезвычайно привлекательным, что нельзя не в коем случае допускать провала в общении, нельзя допускать неловких пауз, нельзя краснеть, то человек придумывает себе такую стратегию: нельзя допускать ошибок в общении, поэтому человек настолько катастрофически боится ошибок в общении, что предпочитает потом вообще не общаться.
	Присутствует этот сильнейший блок о том, что если общение будет неудачным, это приведет к катастрофе. Также человек решает для себя никогда не быть в центре внимания, потому что как только человек оказывается в какой-то группе в центре внимания это сразу может тоже привести к катастрофе, потому что либо и вовсе высмеют, либо он будет в неприглядном свете. И также человек боится строить отношения, потому что он считает что нужно для отношений быть просто идеальным, а если не соответствовать ожиданиям других людей, то они отвергнут, а это будет невыносимо больно и поэтому с годами вырабатываются стратегии, которые позволяют человеку более-менее как-то жить, то есть он считает, что в обществе не нужно вообще показываться, потому что тогда будет исключена вероятность ошибки, то есть не оказываться в глупом или смешном положение, всячески это предотвращать, не вступать в те контакты, в которых человек не уверен. Да, то есть, не знакомится с какими-то незнакомыми новыми людьми, когда не знаешь чего ждать от человека, не оказываться в центре внимания, избегать вот этого повышенного внимания к себе, также не рассказывать людям о себе, не давать какую-то информацию, которая может быть использована против себя и вступать в контакты осторожно, то есть, если только уверен на сто процентов в человеке. Поэтому у людей с тревожно-избегающим расстройством личности бывает обычно очень узкий круг людей, друзей и знакомых, родственников с которыми они чувствуют себя комфортно. Как правило, в такой компании они могут раскрыться и даже удивительно, какие таланты могут проявлять эти люди в той компании, где они чувствуют себя комфортно и уверенно: они могут петь, они могут что-то рассказывать, они чувствуют себя непринужденно, но как только речь идет о том чтобы выйти за пределы вот этого знакомого мирка, все - это начинается катастрофа, то есть потеют руки, потеют подмышки, человек начинает трястись, начинает забывать и концентрируется полностью на своих дефицитах, о том что он сейчас провалиться, то есть человеку с тревожно-избегающим расстройством личности нужны совершенно четкие сигналы от внешней среды, что его здесь не отвергнут, что его принимают, что к нему благосклонны. Но в незнакомом обществе получается такой парадокс: человек отчаянно нуждается в признании, отчаянно нуждается в контактах, в поддержке, но при этом он посылает окружающим людям совершенно другие сигналы: он держится холодно, отстраненно, говорит всем своим видом, как бы: не подходите ко мне, не знакомьтесь со мной, не приближайтесь, мне хорошо и в одиночестве и, конечно, люди считывают эти сигналы и не подходят, не интересуются, ничего не спрашивают, не знакомятся, никуда не приглашают и человек с тревожно-избегающим расстройством личности воспринимает это как некий изъян в самом себе, то есть якобы, что люди ко мне не подходят, потому что во мне есть какой-то изъян, я не такой как все, я хуже других, но дело-то не в том, что кто-то хуже или лучше, а в тех сигналах, которые человек посылает окружающим.
	Что же можно порекомендовать тем, кто нашел в себе черты такого тревожно-избегающего расстройства личности: конечно же, нужно пробовать принимать инициативу, уверенности никогда нет на сто процентов, то есть нужно перенимать инициативу, подходить к людям, начинать разговор, знакомиться, начинать общаться, начинать с банального вопроса: о времени или о том как пройти в библиотеку на улице, общаться на вечеринках, то есть даже если у вас не получится, а в начале оно скорее всего не получится, поэтому на психотерапии, здесь очень важно вначале поработать со страхом неуспеха принять то, что наверное в 5 из 10 случаев их даже в 7 из 10 случаев у вас действительно ничего не получится, но когда вы будете получать отказы вы поймете что никакой катастрофы в вашей жизни не происходит и со временем количество удачных попыток будет расти. Так же не нужно ставить себя в центр вселенной и думать, что если кто-то с вами не хочет общаться или не подходит к вам, дело только в вас и ваших мнимых или каких-то объективных изъянах, потому что у человека может быть тысяча и одна причина почему он не хочет с вами общаться или не хочет сейчас с вами общаться или вообще сам не хочет ни с кем общаться, то есть не приписывайте все неудачи только себе. Также на когнитивном уровне рассматривать такие вопросы, дискутируете сами с собой: может ли человек быть внешне непривлекательным, но тем не менее нравятся другим людям, может ли человек быть внешне привлекательным, но обаятельным и душой компании, нужно ли обязательно иметь выдающуюся внешность, чтобы вообще общаться с людьми, нужно ли быть идеальным, чтобы иметь партнера, все ли люди, которые вышли замуж или нашли себе партнера идеальны, нужно ли вообще обладать какими-то уникальными достоинствами, чтобы общаться с людьми?
	Также, конечно, нужен тренинг социальных навыков, потому что социальные навыки знакомиться, общаться, поддерживать отношения, поддерживать small talk это всё, чему можно научиться как в школе, то есть, чтобы быть в форме нужно постоянно тренироваться, это можно сравнить со спортом, то есть пока мы занимаемся спортом, мы можем делать определенные вещи, потому что наше тело крепкое, мы можем выполнять определенные упражнения, то же самое с социальными навыками: если вы постоянно их тренируете, вы как бы форме и вы можете без проблем с людьми знакомиться, общаться. Те люди, которые общаются со многими людьми им не проблема знакомится с новыми людьми, поэтому можно записаться на такие курсы, либо поработать самому, то есть целенаправленно: как можно познакомиться, как поддерживать разговор – small talk, как флиртовать, как улыбаться, как принимать и делать комплименты.
	Вы можете сказать, что это манипуляции, что это не аутентично, я с вами согласен, что это в начале есть некий уровень такой манипуляции, некий уровень просто каких-то неестественных для человека действий, но как только вы начнете этим заниматься, вы будете получать все больше и больше отклика от людей, вы будете корректировать свое поведение, вы будете чувствовать границы. Со временем это перейдет в ваш аутентичный уровень, перейдёт в ваши обычные стратегии, то есть, уже не будет никаких манипуляций, будут просто навыки и ваша личность, то есть человек, который хочет общаться, который хочет иметь друзей, который хочет иметь отношения. Рано или поздно вы поймете, что чем больше вы общаетесь, тем больше вы раскрываетесь, раскрываетесь как личность, и вот это самое удивительное, самое приятное, самое прекрасное.
</string>
	<string name="page_12">	Сегодня мы с вами обсуждаем шизотипическое расстройство личности.
	В прошлых статьях многие меня поправляли, что шизотипическое расстройство, это не расстройство личности и нельзя говорить шизотипическое расстройство личности, но дело в том, что эту путаницу вносят две самые различные классификации, то есть у нас есть одна классификация международная классификация болезней, пока еще десятого пересмотра, и там мы говорим, что это расстройство шизофренического спектра, которая относится главе f2 и в данном случае, действительно, мы говорим просто шизотипическое расстройство, но есть и американская классификация dsm, где все таки шизотипия относится именно к расстройством личности, поэтому на сегодняшний день приняты и та, и другая точка зрения, и мы это обсудим сегодня с вами по ходу статьи.
	И все-таки считается, что 6p относится как раз к расстройствам с психо-неврологическим компонентом, то есть это нарушение не только на уровне поведения, но также и на уровне неврологическом, то есть на уровне структуры функционирования головного мозга.
	Считается, что это глубокий дефицит, глубокие нарушения на уровне восприятия и обработки информации, и вот эти дефициты ведут, конечно, к значимым проблемам и в социальном взаимодействии, то есть люди изначально выглядят странно, они выделяются из толпы.
	Под прошлой статье шизотипии мне писали часто, что теперь нельзя хватать всех людей, которые как то странно выглядят или выделяются из толпы и приписывать им какой-то психиатрический диагноз, я с вами полностью согласна, конечно, этого никогда никто и не делает, никто никого не хватает на улице и помощь чаще всего оказывается психиатрическая, только при личной мотивации, личном обращении за исключением отдельных случаев, когда человек, например, явно агрессивен или присутствуют какие-то суицидальные мысли. В других случаях принудительное лечение просто невозможно.
	И, конечно, понятно, что по внешнему виду мы тоже диагноз никогда не ставим, потому что для полноценной диагностики нужно побеседовать с человеком, нужно посмотреть на его социальные взаимодействия с другими людьми нужно понаблюдать за поведением в обычной жизни - это очень трудоемкая, очень длительная диагностика. И поэтому я совершенно не понимаю, не отвечаю на вопросы, когда мне пишут: а вот если у человека то-то и то-то, это шизотипия? Мы никогда не выдергиваем отдельные симптомы, мы всегда должны рассматривать человека в целом, по симптомам, отдельным симптомам. Мы тоже диагноз никогда не ставим.
	Но тем ни менее при шизотипическом расстройстве видно сразу невооруженным глазом, даже человеку не знакомому с психиатрией, видно то, что вот этот человек, он какой-то не такой, он не обычный, он странный, он очень отличается, отличается его манера поведения, отличается его восприятие, отличается его речь, речь может быть как из другого времени, или очень вычурная, или богатая какими-то неологизмами, не общепринятыми словами, как будто у человека свой собственный мир, который очень культурно отличается от нашего общепринятого мира, то есть у человека могут быть, например, очень странные религиозные и мистические взгляды, он может рисовать какие-то чрезвычайно необычные рисунки с необычной тематикой, может писать странную музыку, непонятную всем людям с первого прослушивания, и изначально такой человек, уже при встрече, при общении действует на людей как-то экстравагантно, но при этом он эмоционально холоден, он равнодушен, он отстранен. То есть, вот есть, например, подростки, которые очень тянутся в ту или иную субкультуру, которые ищут этой субкультуру, которые хотят походить на людей в этой субкультуре и специально делают из себя каких-то необычных людей, пытаются выглядеть необычными, а вот человеку с шизотипией не нужно стараться выглядеть необычно, он просто сам по себе такой, он сам по себе очень сильно изначально отличается от окружающих. И при этом ему абсолютно все равно, как его воспринимают, если он что-то делает, пишет ли он музыку, рисует ли он странные рисунки - он не ждет реакции и он не делает этого ради реакции он делает это потому что это его самовыражение. Изначально такие люди очень недоверчивые к окружающим, то есть они выстраивают свой мир где им самим хорошо и они не способны на теплые длительные отношения, не стремятся даже их выстраивать, то есть в этом случае мы видим, что есть и параноидные черты, то есть параноидного расстройства личности, когда человек очень подозрителен и недоверчив и также есть и шизоидные черты, когда человеку никто не нужен и он сам в своем мире прекрасно себя чувствуют.
	Что же касается потребности, мы с вами говорили, что есть некий набор мотивов, которые определяют то или иное расстройство личности, и вот здесь вот при шизотипии присутствует желание, мотив автономии и личностных границ. То есть, человек не хочет быть обеспокоенным, он хочет быть оставленным в покое и вот это желание, строить отношения с другими людьми, здесь его, действительно, просто нет.
	То есть, если мы говорили, например, в шизоидном расстройстве личности или в параноидным расстройстве, что эта потребность есть, просто она настолько глубоко запрятана, что ее на первый взгляд не видно, то есть люди с шизоидным или параноидным расстройством личности, они нуждаются тем не менее в теплых, в длительных доверительных отношениях, но они сами не осознают этой потребности, они обесценивают отношения, они делают вид, что им это не нужно. То есть, при шизотипии, настоящей шизотипии, отношения и общение, действительно, не нужны. И люди с шизотипией чувствуют себя абсолютно неуютно с другими людьми, присутствуют также и страхи, и черты тревожно-избегающего расстройства личности, потому что есть страх, например, того, что люди другие причинят зло, а также страх быть отверженным, быть непонятым, быть высмеяным.
	И как я уже говорил, все расстройства личности - это спектр, то есть от самых легких форм до тяжелых. И при жизни то же самое, то есть у человека это расстройство может быть выражено ни в значительной степени, присутствуют только какие-то определенные черты, и в данном случае человек может быть более менее социально адаптированный, может даже получить какую-то профессию, может даже ходить на работу, но чаще всего все таки люди с шизотипией выбирают себе профессии, которые они могут осуществлять в одиночку, это может быть, например, композитор музыки, это может быть писатель, это может быть художник. И в данном случае человек тоже может выделяться из толпы, но в данном случае, в креативной среде это даже приветствуется, потому что считается, что человек изначально сам очень творческий и считается, что это даже некий показатель таланта человека, и даже отношения в таком случае могут расцениваться несколько странно, то есть человек может вступать в отношения, в социальные взаимодействия, но он их воспринимает по-другому, он может, например, искать тайный смысл там, где его нет. В то же время он может очень чувствительно воспринимать какие-то эмоции, считает что они направлены на то, чтобы причинить ему зло, на то, чтобы его обидеть.
	И еще мне хочется сказать несколько слов, вообще о диагнозе шизотипии. Дело в том, что ко мне в настоящее время обращается очень много людей особенно из стран СНГ с диагнозом шизотипия. И у меня сложилось впечатление, что этот диагноз является как бы свалкой для всех непонятных случаев или, когда врачи не хотят расстраивать родственников и говорить о настоящих диагнозах. Уже привыкла к тому, что под диагнозом шизотипия, при обращениях ко мне может скрываться все что угодно, просто для родственников, например, диагноз 6p звучит не так пугающе, как шизофрения, и в то же время в неясных случаях, за шизотипией теперь может тоже скрываться все что угодно, например, такие диагнозы как аутизм, нарушение развития еще с детского возраста, кроме того это может быть синдром дефицита внимания и гиперактивности у взрослых, я подчеркиваю у взрослых, потому что этот диагноз у взрослых тоже есть, это не только детский диагноз. И среди всех обращений с изначальным диагнозом 6p такой диагноз подтвердился у меня только один раз, во всех остальных случаях чаще всего это что-то другое и, конечно, есть очень большие отличия шизотипии от шизофрении, потому что все таки шизотипия это расстройство личности, это некая структура личности, которая формируется еще в подростковом периоде, и которую человек проносит с собой через всю жизнь. Она чаще всего неизменна, симптомы не прогрессирует, то есть вот человек такой просто по характеру. И при шизофрении совсем другая картина: чаще всего при шизофрении мы наблюдаем совершенно нормальное развитие до определенного возраста, потом происходит под влиянием стрессовых факторов биографический перелом, возникает острый психоз или подострое состояние и вот как быть, жизнь человека можно разделить на до и после: все-таки при шизотипии выраженность симптомов никогда не достигает выраженности, как при шизофрении, потому что при шизотипии тоже могут быть, конечно, сверхценные идеи, человек может странно думать, иметь магическое мышление, иметь также идеи воздействия, например, видеть в словах окружающих какой-то скрытый смысл, но тем не менее это не достигает уровня бреда, воздействия как при шизофрении, когда человек считает что за ним охотится НЛО, или его хотят клонировать, или за ним охотится спецслужбы.
	Если человек занимается магией, если практикует какие-то ритуалы или очень погружен в религию, это тоже это не достигает выраженности как при шизофрении, когда люди рассказывают, что они постоянно живут в мире ангелов или демонов, что им постоянно транслируются какие то сообщения, сообщения с телевизора, сообщения, например, во сне, то есть в данном случае все-таки человек более-менее адаптирован к обычной жизни, он функционирует в повседневной реальности, у него нет такого разрыва между объективной реальностью и субъективным миром. А у человека может быть также необычное восприятие в виде иллюзии, но при этом они не достигают уровня настоящих галлюцинаций, могут быть, например, ощущения в теле, то есть, например, человек может быть убежденным, что его душа и тело живут отдельно, то есть могут быть какие-то очень необычные убеждения, но тем не менее не достигать бреда при шизофрении. Кроме того человек, например, может воспринимать какие-то шорохи и звуки, может видеть какие-то смутные образы, очертания, слышать как допустим, кто-то зовет его по имени в какие-то определенные моменты, например, во время стресса, но тем ни менее выраженность вот этих иллюзий она тоже не достигает выраженности галлюцинации при шизофрении, когда человек слышит отчетливые голоса, может вступать с ними в диалог или они ему подсказывают как что-то делать или чаще всего его ругают. Вот таких голосов при шизотипическом расстройстве нет и эмоций у людей с шизотипическим расстройством либо ограниченный спектр эмоциональных реакций, либо они очень необычны и вводят в ступор окружающих, потому что они как бы не соответствуют данной социокультурной среде. Вот человек выглядит как маугли, как будто он вообще не вырос в этой культуре, то есть он не понимает банальных вещей и понятно, что у таких людей с шизотипией друзей нет. Чаще всего круг общения заключается только в ближайших родственниках, это такой человек, общается с родственниками только по необходимости, в общем то люди, которые уже достигли взрослого возраста часто стремятся жить и самостоятельно.
	Из-за дефицитов восприятия человеку с шизотипическим расстройством очень сложно отделять главную информацию от второстепенной, вообще как-то разграничивать информацию, относиться более критично и вот поэтому как бы психика человека защищает его от лишних эмоций, от своих, эмоций других людей. Почему же развивается шизотипическое расстройство? В международной классификации болезней 6p относятся все-таки к расстройствам шизофренического спектра. Дело в том, что повышенная частота шизотипии была обнаружена в семьях, где уже есть родственники страдающие шизофренией, то есть, если, например, родители, бабушка, дедушка, братья-сестры, страдают шизофренией, то и шизотипия тоже встречается в таких семьях.
То есть мы знаем, что дофамин - это вещество, избыток которого ведет к развитию психоза, обуславливая бред и галлюцинации. И также при шизотипии было обнаружено что идет структурное изменение: уменьшение объема некоторых регионов мозга, кроме того страдает внимание и кратковременная память, но здесь еще и дело в постановке диагноза, потому что все-таки содержание дофамина мы никогда не верим и мы не ставим диагноз по избытку или недостатку дофамина. Изменения головного мозга, да они могут быть, но их может и не быть, то есть, например, картина на мрт при шизотипии может быть абсолютно неспецифической и это нам не дает права не исключить диагноз, не подтвердить этот диагноз, поэтому все-таки диагноз и шизотипии, и шизофрении - он клинический, мы смотрим на клинические проявления, мы исключаем всю неврологию и смотрим уже непосредственно на симптомы. Одно огромное отличие, о котором я не устаю уже повторять из статью в статью - это само течение, состояние, потому что все-таки шизотипия это хроническое состояние, это состояние с которым человек уже был в подростковом возрасте, он уже развивался таким и он вышел во взрослый возраст уже имея симптомы шизотипического расстройства как бы характера, то есть он изначально такой по характеру, но при шизофрении мы видим совсем другую картину: человек может развиваться совершенно обычно, что чаще всего это подростки, которые посещают школу, хорошо учаться, к чему-то стремятся, ставят себе цели, поступают в университет, имеют много друзей и потом мы видим биографический перелом, то есть когда жизнь можно разделить на до и после: случается острый психоз под влиянием тех или иных стрессовых фактов и развивается уже психоз, а при длительном течении и шизофрения.
	Вот шизотипия и шизофрения по своему течению, как небо и земля, это совершенно, совершенно разные патологии, и кроме того часто еще спрашивают под видео: может ли шизотипия перейти в шизофрению? Ну вопрос еще до сих пор в науке спорный, потому что разные авторы имеют разную точку зрения, но тем не менее согласно своему опыту и опыту своих наставников, я могу сказать что шизотипия обычно не переходит в шизофрению, то есть изначально, если у человека были некие симптомы, а потом развился психоз и шизофрении, то изначально шла речь о шизофрении, просто изначально было возможно больше негативная симптоматика, картина была смазана симптом, они были специфическими, но со временем, если появились острые симптомы, бред и галлюцинации, значит речь изначально уже шла о шизофрении. При шизотипии же обычный, она никуда, ни во что не приходит, просто человек живет с этим состоянием всю жизнь, оно хроническое, оно именно хорошо обозначается термином характер, то есть оно не ухудшается со временем, не прогрессирует, у человека не появляются новые симптомы в виде, например, слуховых галлюцинаций, просто человек вот такой вот странный, и поэтому все таки так как шизотипия развивается больше именно как расстройство личности, то я тоже склонен относиться к тем ученым, к тем врачам, которые склонны относить шизотипию именно к расстройством личности, а не к расстройствам шизофренического спектра.
	Причины шизотипии тоже комплексны, как и при других расстройствах личности: с одной стороны, конечно, это биологический фактор - это генетические факторы, но также, конечно, играет роль и воспитание ребенка, потому что чаще всего обнаруживается холодная семья, отсутствие теплых отношений, отсутствие поддержки ребенка, ребенок брошен, предоставлен сам себе и кроме того это может быть жестокое обращение, особенно холодная мать, мать с другими психическими заболеваниями. Что же происходит если такой человек обращается на психотерапию? Ну во-первых человек учится строить контакты с внешним миром, выходить вот из этого своего мира, который он создал сам. Возможно мир фантазии, мир грез, мир рисунков, музыки, то есть человек учится общаться здесь и сейчас с разными людьми. Может быть, конечно, это не будут сразу теплые дружеские отношения, но хотя бы приятельские отношения, хотя бы просто социальные контакты.
	Также на когнитивно-поведенческой терапии человек учится проверять свои мысли, сравнивать их с объективной реальностью, потому что как я уже говорил: восприятие, обработка информации, вообще мысли у людей с шизотипическим расстройством могут очень отличаться от социокультурной среды. Конечно, мы не пытаемся переубедить человека или показать ему, что он думает неправильно, нет, речь не об этом просто, человек должен научиться воспринимать и свои мысли немножко критически, то есть понимает, что есть разные точки зрения. Также человек учится справляться со стрессом, как не обострять свое состояние, также учиться воспринимать эмоции, не бояться эмоций, потому что эмоции тоже важные социальные контакты, важно развивать также свои сильные стороны, потому что действительно, нередко это люди талантливые, которые действительно делают уникальные вещи, но не могут их применить и на терапии есть ещё один очень важный аспект: это рассказывать человеку с шизотипическим расстройством как принято в обществе, потому что человек одевается, может быть, странно, не потому, что он допустим хочет одеть именно эту вещь, а потому что он не знает, а что еще ему одеть, то есть вот человек, как я уже сказала, он как маугли, то есть он как бы не в этой социокультурной среде, то есть нужно человеку говорить, что люди одеваются так то, люди делают то-то. Когда знакомятся, люди говорят так то, вот такие вещи, они кажутся очень банальными, но люди с шизотипическим расстройством личности, чаще всего о них совершенно не знают, и понятно, что при шизотипии люди не всегда сами обращаются за психотерапией, не всегда есть мотивация, бывает что приводит родственник, а бывает, что обращение идёт вообще по другому поводу, это может быть, например, депрессия, это могут быть зависимости от психоактивных веществ.
	И, конечно, нужно сказать, что психотерапия длительна - это могут быть долгие годы и за долгие годы могут быть достигнуты только небольшие улучшения.
	И еще меня часто спрашивают о медикаментах именно при шизотипическом расстройстве личности, потому что до сих пор в СНГ во многих пособиях в учебниках упоминается что при шизотипии нужно лечить антипсихотиками и стабилизаторами настроения и другими медикаментами, как и шизофрению, но я не согласен с этой точкой зрения, потому что я вижу все таки назначение медикаментов при шизотипии как метод отчаяния - отсутствие альтернативы, в виде хорошей, грамотной психотерапии, потому что в Европе все-таки считается, что расстройство личности, характер, конечно, мы не можем вылечить медикаментами, мы не можем сделать из замкнутого человека общительного, из человека угрюмого человека доброго и любящего, людей. То есть медикаменты это не могут, это не в силах медикаментов и поэтому применение медикаментов при расстройствах личности, в том числе при шизотипии очень ограничено. 	Конечно, медикаменты могут лечить какие-то отдельные симптомы, купировать симптомы, улучшать их, например, улучшать бессонницу, медикаменты могут улучшить депрессивное состояние, но расстройство личности как было, так и останется, поэтому медикаменты назначаются только если психотерапия недоступна, но все-таки я призываю людей искать методы психотерапии, может быть по интернету, может быть точно искать информацию, искать методы самопомощи, упражнения в интернете, и заниматься с этим самостоятельно, потому что не нужно в данном случае как раз делать большую ставку на медикаменты.
</string>
	<string name="page_13">	Итак в самых первых статьях этого цикла мы с вами говорили о том, что расстройство личности формируется тогда, когда у человека не удовлетворяется та или иная базовая потребность, базовый мотив и человек пытается удовлетворить этот базовый мотив на неком уровне, поверхностном, на уровне манипуляций, то есть человек ищет те или иные стратегии, чаще всего бессознательно, чаще всего еще в детском и подростковом возрасте, что бы получать желаемое, но, тем не менее, такие манипуляции, конечно же, удовлетворяют этот мотив только на короткое время, то есть, как бы человек испытывает голод, но никогда не наедается, и чтобы удовлетворить этот базовой мотив, то есть, жить более счастливо, более полноценно, нам нужно работать на уровне истинных потребностей и учиться их правильно и экологично удовлетворять.
	Давайте повторим с вами еще раз эти мотивы. Первый мотив - это мотив признание, признание своих заслуг, признание своей компетенции, признание того, что я что-то могу, того, что я как личность состоялся. Второй мотив - это мотив важности, важности в жизни других людей, важности именно социальной, то есть важности как признание, то есть не просто успеха, как в первом случае, а именно признание себя как личности, что я как личность в порядке, что я интересный человек. И так следующие мотивы - это надежность и солидарность, то есть человек хочет быть уверен в надежных отношениях, что они не рушатся под влиянием каких-то внешних воздействий, или бед, или горестей в этой жизни, и солидарность - это когда человек должен считать, что и мне помогут если в моей жизни случится какое-то горе, беда, то я не останусь один - придут люди и помогут мне. И следующие два мотива: это автономия и признание границ – автономия, то есть возможность самому решать в своей жизни, принимать решение, брать на себя ответственность и определять все важные события в своей жизни и признание границ. Это границы могут быть как территориальные, например, своя комната, свое жилье, так и эмоциональные границы в общении.
	И так, если вы у себя обнаружили признаки того или иного расстройства личности, что я советую сделать: в первую очередь, вам нужно сесть и подумать: а какой же мотив для вас главный, какой же мотив у вас не удовлетворяется, какая потребность. Ответить так же себе на вопрос вторым пунктом: как вы до сих пор пытались удовлетворить эту потребность? Например, если это была потребность во внимании, может быть вы пытались притянуть к себе внимание своими болезнями, своим недомоганиям или наоборот пытались быть очень ярким человеком, играть из себя кого-то. И также третьим пунктом подумать о том, как вы могли бы удовлетворять эту потребность более функциональным путем и чтобы строить более искренние, более теплые отношения с окружающими людьми, не доводить отношения до конфликтов из-за манипуляций, то есть еще раз, на примере, если человек с гистрионным расстройством и мотив основной - это важность. Быть важным человеком можно по-разному, можно пытаться привлечь к себе внимание всеми доступными способами: сексуальной одеждой, например, апеллируя к своей какой-то гениальности, к своим талантом, к своему уму, к своему обаянию и вызывать обожание и восхищение других людей. Это занимает очень много энергии и в то же время есть более функциональный способ удовлетворения такой потребности: это выстраивание долгосрочных теплых отношений, то есть человек может добиться важности в жизни других людей или например в работе предприятия, в работе какой-то организации, если он будет хорошим специалистом, например, на работе или хорошим семьянином в семье, только так мы можем удовлетворить, именно из глубины, свои базисные потребности, не прибегая к манипуляциям. Здесь можно пройти по разным сферам жизни, например, отношения, работа, дружба, образование, хобби, саморазвитие и задать себе следующие вопросы: чего я хочу на самом деле? Вот это вот ключевой вопрос, потому что многих людей с расстройствами личности, как раз, затруднен доступ к своим потребностям и к своим эмоциям. Это называется алиенация, то есть отчуждение. Человек может думать, что некие действия принесут ему облегчение, принесут ему удовлетворение и радость, но этого не происходит и такое строение ведет к длительной фрустрации, к длительной несчастливости, потому что изначально человек плохо понимает чего он хочет на самом деле, цели, может быть, могут быть чужие, цели могут быть навязаны обществом или какой-то красивой картинкой успеха, но вот здесь самое важное - понять чего хотите именно вы.
	Второй вопрос, это: что именно приводит к моему хорошему самочувствию? Подумайте о том, что уже было в вашей жизни и что вам давала силы идти дальше.
	Также третий вопрос, это: что для меня важно, вот, что для вас важно в этих разных сферах жизни. Следующим этапом можно рассматривать уже какие-то конкретные ситуации, это могут быть проблемные области жизни, например, чего я хочу в данной конкретной ситуации, чего я хочу добиться, при каком исходе я бы почувствовала себя лучше. Следующий вопрос, это: также взять конкретные ситуации в отношениях с человеком, чего я хочу от этого человека? чего я хочу в этой ситуации? Также ответить себе на вопрос: а что будет если, например, та или иная ситуация разрешится не в мою пользу или я вынужден буду прекратить общение с тем или иным человеком? Также вы можете рассмотреть ситуации уже по конкретным эмоциям, которые они у вас вызывают, например: какие ситуации вызывают у меня гнев? Обиду? Злость? Раздражительность? Подумать, почему так происходит и, конечно, основной метод лечения всех расстройств личности: это не медикаменты - это психотерапия.
	Психотерапия проводится длительно, в настоящий момент используются два основных метода направления лечения это психоанализ и когнитивно-поведенческая терапия. К сожалению, в настоящий момент еще недостаточно данных, чтобы точно сказать какой метод лучше подходит при каких расстройствах личности, то есть какие-то расстройства личности изначально изучены больше какие-то меньше, то есть мы, например, знаем что при пограничном расстройстве личности лучше подходит именно диалектическая поведенческая терапия, метод адаптированный именно под это расстройство личности. И нужно понимать, что все-таки расстройство личности - это состояние, которое формировалось, и которое сохранялось, которое поддерживало само себя годами, то есть человек годами привык к себе вот такому. Человек воспринимает это полностью как свой характер, как свою личность, как черты присущие своей личности. У человека на момент начала психотерапии просто нет идей и нет других стратегий, нет альтернатив, как вообще можно действовать по-другому, поэтому и терапия расстройств личности чаще всего длиться годами при этом, конечно же, не ставится цель полностью изменить человека, его реакции. Нет, мы пытаемся просто больше адаптировать человека к социальной жизни, чтобы сам человек испытывал больше удовлетворения, больше счастья, потому что вот именно при взаимодействии с такой личностью у окружающих возникает такая некая область напряжения и вот это напряжение нужно просто убрать, чтобы человек расширил свой спектр реакций, чтобы человек мог взглянуть на ситуацию со стороны, мог поставить себя на место другого человека, то есть это делает жизнь человека более комфортной, более приятной. При этом, конечно, уменьшается недопонимание с окружающими людьми, уменьшаются недоразумения, уменьшаются конфликты. И на психотерапии человек учится отслеживать свои реакции на различные события, свои мысли, свои чувства, это тоже, конечно, элемент когнитивно-поведенческой терапии. Да, то есть мы отслеживаем всю эту цепочку, как возникла некая мысль, как возникло некое чувство, эмоция реакции и так далее, и человек учится этому на конкретных ситуациях в повседневной жизни. То есть мы не берём какие-то абстрактные ситуации, нет - человек получает какую-то порцию информации, человек тренируется на занятии и потом уже, конечно, он выходит в жизнь и тренируется каждый день видеть немножко по-другому, реагировать немножко по-новому, поэтому на психотерапии выделяют тоже несколько этапов.
	Первый очень важный этап: это построение доверительных отношений с психотерапевтом, это очень важно, я всегда говорю, что психотерапевт должен быть вам приятен, вот он должен как бы соответствовать вашей системе ценностей, должен соответствовать вашему представлению о психотерапевте. Я всегда рекомендую людям пройти 3-4-5 психотерапевтов, сделать пробное занятие и посмотреть, кто ближе именно вам, с кем вам приятнее, комфортнее.
	И второй период: это уже обрисовкой ситуации, выявления проблем, когда человек начинает описывать свои проблемы, постепенно терапевт все больше и больше вникает в ситуацию, узнает личность человека, узнает его способы реагирования и здесь задача терапевта, как бы вот, выявить те проблемы, те, как раз вот, камни преткновения и понять в чем же проблема, потому что человек чаще всего просто сплошным потоком рассказывает что-то и сам человек не всегда может выделить какие-то ключевые стороны, проблемы, не всегда понимает в чем же вообще заключается проблема.
	Следующий этап: более объяснительное, то тоже совместная работа, когда ведется поиск объяснений той или иной ситуации, тому или иному поведению, реакции, идет составление терапевтической модели, то есть, в данном случае, выявляются какие-то негативные схемы в себе, активные убеждения об отношениях, окружающем мире. Вот на этом этапе человек с помощью терапевта приходит, как раз, к пониманию истинных мотивов своего поведения, истинных целей. Также в это время он осознает: а что такое манипуляции, а что я делал, чтобы получить желаемое менее конструктивно. На следующем этапе человеку даются альтернативы, человек учится уже важным навыкам, в том числе и социальным, потому что если мы забираем манипуляции, забираем вот такие вот модели поведения, то человеку нужно все таки как то дальше жить и как-то реагировать. То есть мы не можем его оставить с пустотой и человек должен учиться: а как можно по-другому.
	И последний этап - это трансфер, это уже перенос в жизнь, это постоянная тренировка в повседневной жизни и обсуждения ситуации с терапевтом, конечно, не сразу все будет получаться идеально, также в повседневной жизни будут и конфликты и недоразумения, но тем не менее, человек уже приобретет больше контроля, научится сам больше отслеживать такие ситуации.
	Что касается конкретных методов терапии. Если мы говорим о психоанализе, других психодинамических методах, то здесь изначально, конечно, рассматриваются и больший акцент делается не на внешнее проявление того или иного состояния, например, тревожное расстройство, а как раз на внутренние конфликты, то есть на дефицит и самой личности, то есть дефицит может быть в общении, в восприятии, в обработке информации. Это могут быть также дефициты самооценки, дефициты привязанности к другим людям. И вот как раз психоанализ рассматривает формирование таких дефицитов, как следствие нарушения каких-то в детстве, то есть это может быть нарушение привязанности к значимым взрослым в детстве.
	В отличие от когнитивно-поведенческой терапии психоанализ концентрируется на событиях в детстве и юности, на каких-то конфликтных ситуациях, которые помогают лучше выявить причины развития расстройств личности, но тем ни менее, классический психоанализ, вот в том понимании, Фрейдовском, когда человек лишь на кушетке и рассказывает психотерапевту методом свободных ассоциаций, то что приходит ему в голову, себя не зарекомендовал для лечения расстройств личности и, наоборот, даже в некоторых случаях наблюдалось ухудшение состояния при расстройствах личности, если людей лечили именно методом классического психоанализа, поэтому все-таки рекомендуется, даже если терапевт работает в этом направлении, все-таки, не класть человека на кушетку, не заниматься с ним методом свободных ассоциаций, все-таки, больше рекомендуется, когда люди сидят друг напротив друга, когда общение более прямое и когда обсуждаются конкретной ситуации, а не свободные ассоциации. И когнитивно-поведенческая терапия в отличие от психоанализа концентрируется на том, что происходит здесь и сейчас, но я использую этот метод при слиянии психоаналитик, я использую метод когнитивно-поведенческой терапии и здесь рассматриваются конкретные ситуации, как они вызываются, от кого, каковы мысли человека, эмоции, реакции, мы ищем альтернативы негативным эмоциям, негативным реакциям, замещаем их на более позитивные, на более конструктивные и это человек тренирует в процессе терапии. Как говорил знаменитый немецкий психотерапевт Фидлер, когнитивно-поведенческая терапия - это терапия ориентированная на реальность, то есть помогающая человеку обрести больше контроля над тем, что происходит в его жизни сейчас, поэтому обсуждаются ситуации не столько в прошлом, сколько в настоящем и ближайшем будущем, то есть какие-то краткосрочные планы, цели.
	И также важная часть когнитивно-поведенческой терапии - это тренинг социальных навыков, человек учится общаться, человек учится более конструктивно и открыто выражать свои потребности, говорить сразу, если ему что-то не нравится, адекватно общаться с другими людьми.
	И сейчас для лечения расстройств личности все больше и больше применяется схемная терапия, я не устаю хвалить этот метод, я сам его очень люблю и тоже применяю, потому что изначально схемная терапия развивалась из когнитивно-поведенческой терапии Арона Бэка, но, все-таки, это полеинтегративный метод, который вмещает и психоанализ, элементы, и когнитивно-поведенческую терапию, маджинативные техники, трансакционный анализ, то есть это некая такая смесь, которая очень соответствует духу времени, очень соответствует современным представлением о психотерапии, потому что не каждый человек имеет возможность приходить в течение пяти лет, например, и заниматься у психоаналитика и рассказывать что-то методом свободных ассоциаций лежа на кушетке. Психоанализ все-таки занимает очень много времени и схемная терапия, она также дает человеку некое понимание о прошлом, формировании того или иного расстройства, рассматриваются ситуации параллельно из прошлого и из настоящего, но тем ни менее схемная терапия длится не так долго: она не длится 3 года, 5 лет,  то есть, схемная терапия - это метод, который достаточно быстрый, то есть быстрый, конечно, психотерапия, но не имеется ввиду за несколько дней, здесь нет таких понятий, именно дней, но тем не менее это может быть, например, полгода, это может быть год. И схемная терапия ориентирована на поиск негативных схем и пути их формирования, то есть человек отсылается к прошлому, он ищет в прошлом ситуации, которые заложили как бы основу для формирования этих схем, на тот момент эти схемы помогали человеку выжить, но сейчас человек понимает, что они уже только мешают, нужно попрощаться с этими схемами, и такие схемы приживаются эмоционально, то есть не только на уровне когнитивном, на уровне мыслей, но и, самое главное, на уровне эмоций. То есть это осуществляется путем, например, диалогов на стульях, диалог на стуле с самим собой в прошлом, диалог на стуле с родителям в прошлом и так далее, и вот человек как бы возвращаясь в детство, дает тому ребенку, который был тогда обделён вниманием, обделён какими-то ресурсами, он дает ему ресурс и с позиции своего настоящего человек становится как бы родителем самому себе.
	И, конечно, в Германии, в клиниках сейчас все больше популярной, становится объяснительная психотерапия Райнера Загса – это, как раз то, терапия, которой я старался придерживаться в объяснениях на протяжении всего этого цикла статей, я использовал книги Райнера Загса и эта терапия заключается в том, что терапевт помогает пациенту понять, в чем заключаются его мотивы, его неудовлетворенные потребности разбирается схема, так называемой, двойной регуляции, то есть уровень аутентичный и уровень манипуляции, и человеку предлагается в ходе психотерапии найти более приемлемые альтернативы манипулятивному поведению.
	И как я уже говорил в прошлых статьях, нет медикаментов, которые бы излечивали расстройство личности, потому что все таки при расстройствах личности медикаменты - это некие костыли, которые позволяют улучшить симптомы, например, если у человека одновременно с расстройством личности, на фоне расстройство личности присутствует депрессивность или присутствует тревожное расстройство, то мы можем на какой-то период назначить медикаменты, чтобы улучшить эти симптомы, но тем ни менее, конечно, понятно, что медикаменты не лечат характер.
	Так, например, при тревожно-избегающем расстройстве личности мы, конечно, можем назначить какой-то антидепрессант с механизмом ингибирования обратного захвата серотонина - человек снизит свой уровень тревожности, уровень страха, социального страха и медикамент в данном случае служит лишь для того, чтобы человек преодолел свой порог вот этой застенчивости и вышел в мир, начал знакомиться с людьми, чтобы он начал развиваться в социальных ситуациях, чтобы он начал учиться знакомиться, учиться общаться, потому что просто медикамент без тренировки, без психотерапии имеет абсолютно мало смысла - улучшение субъективное, снижение этого уровня тревожности, возможно, и будет, но будет только на то время, пока человек принимает медикамент. Длительный же и самый лучший, самый постоянный эффект все равно имеет психотерапия. Конечно же, если у человека есть сопутствующие депрессия, сопутствующие бессонница, сильные перепады настроения, например, из эйфоричного в депрессивное и так далее, то мы можем назначить какие-то медикаменты, но, только симптоматически не надеясь, что как-то улучшится само расстройство личности, потому что самое интересное, что если говорить о научной доказательной базе, то до сих пор нет никаких данных научно подтверждённых о том, что медикаменты как-то улучшают или лечат именно сами расстройства личности, поэтому нет и международных рекомендаций по этому поводу.
	Если, например, мы берем лечении шизофрении, лечение биполярного расстройства, то мы всегда опираемся на международные документы, международные рекомендации, на ступенчатые схемы, назначение препаратов. Вот, как раз, при расстройстве личности таких рекомендаций нет и быть не может, потому что медикаменты расстройство личности не лечат.
</string>
</resources>